\section{Базовые понятия}
\label{sec-1}
\subsection{Формальные системы и модели}
\label{sec-1-1}
Сделано мной для меня самого, be careful

Мы работаем с формальными системами.
Формальная система определяется сигнатурой, грамматикой,
набором аксиом и набором правил вывода.
\begin{enumerate}
\item Сигнатура ФС -- это (Pr, F, C, Links, Misc, arity):
\begin{itemize}
\item Pr -- описывает предикаты (число + заглавная буква латинского алфавита)
\item F -- множество функций (заглавные буквы латинского алфавита)
\item C -- описывает константы
\item Links -- множество связок ($\lbrace$«$\to$», «$\cup$», « »$\rbrace$)
\item Misc -- дополнительные элементы ($\lbrace$<<$($>>, <<$)$>>, << >>$\rbrace$)
\item arity: $Foo \cup Pr \cup C \to \mathbb N$ возвращает арность
\end{itemize}
\item Грамматика описывает то, как мы можем строить выражения
в соответствии с нашей сигнатурой.
\item Аксиомы -- выражения в нашей грамматике.
\item Правила вывода -- пары вида (List, List), где List --
список утверждений. Первый элемент – посылки, второй --
то, что из них следует.
\end{enumerate}

Иногда нам хочется что-то посчитать и мы прикручиваем к
формальной системе модель -- корректную структуру с оценкой.
Структура -- это сигнатура с интерпретацией и носителем.
\begin{enumerate}
\item Сигнатура структуры -- (R, F, C, arity):
\begin{itemize}
\item $Pr$ -- множество символов для предикатов
\item $F$ -- функциональных символов
\item $C$ -- символов констант
\item $arity$ – функция, определяющая арность $Pr \cup F \to \mathbb N$.
\end{itemize}
\item Интерпретация -- это приписывание символам значения
и правил действия (отображения из $Pr \cup F \cup C$ в носитель)
\item Носитель -- это объединение множеств, в котором обязательно
присутствует $V$ -- множество истинностных значений. Если же
мы рассматриваем только нульместные предикаты, на этом
можно остановится, otherwise часто вводится P -- предметное
множество, в которое отображаются элементы из $F, C$.
\end{enumerate}
TODO Эта реализация структуры не определяет ничего в районе
аксиоматики, но аксиоматически заданные структуры существуют
– например в ФА есть Пеано.

Если все аксиомы тавтологии, то структура корректна.
В таком случае она называется моделью.

Оценку иногда определяют раньше/позже чем модель, мне
удобно думать о ней, как об отдельной сущности, потому что
она связывает модель с ФС.

Оценка -- это функция оценки и функция тавтологии.
\begin{enumerate}
\item Функция оценки -- отображение из (множества всех формул,
сгенеренных грамматикой) x (какие-нибудь допаргументы)
в $V$ модели. Дополнительные аргументы -- например оценки
элементов связки.
\item Функция тавтологии -- отображение из множества формул
грамматики в $\{0, 1\}$ -- является ли формула тавтологией.
Тавтология использует функцию оценки. Например, тавтология
-- это выражение, оценка которого на любых аргументах
возвращает $\sigma \in V$ -- какой-то элемент $V$.
\end{enumerate}

Когда говорится <<сигнатура модели>> -- имеется в виду ровно она.
Когда говорится <<сигнатура ФС>> -- имеется в виду скорее всего
объединение сигнатур, а может только сигнатура самой ФС. Первый
вариант тут предпочтительней.
