% Created 2015-01-21 Ср 21:06
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{euler}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Palatino Linotype}
\newfontfamily\unicodefont{Times New Roman}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[spelling=old]{russian}
%\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{proof}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{stmaryrd} % ⟦⟧
%\usepackage{enumerate}
%\usepackage{changepage}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}	

\newcommand{\levayahuynya}{{\unicodefont \textopencorner}}
\newcommand{\pravayahuynya}{{\unicodefont \textcorner}}
\newcommand{\Godel}[1]{\levayahuynya #1\pravayahuynya}

\renewcommand{\le}{\leqslant} % ≤
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\newcommand{\ltemplate}{\langle}
\newcommand{\rtemplate}{\rangle}
\newcommand{\template}[1]{\ltemplate #1\rtemplate}
\DeclareMathOperator{\plog}{plog}
\DeclareMathOperator{\Int}{Int}

\author{Daniyar Lolka Itegulov, Ignat Loskutov}
\date{\today}
\title{Курс математической логики по Штукенбергу Д.Г.}

\begin{document}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}[section]
\newtheorem*{example}{Пример}
%\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{axiom}{Аксиома}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}

\newcommand{\s}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\xl}{$\lambda$}
\newcommand{\+}{\lambda}
\newcommand{\bredmath}{\ \longrightarrow_\beta\ }
\newcommand{\bred}{$\bredmath$}
\newcommand{\mbred}{$\ \longrightarrow\!\!\!\!\rightarrow_\beta\ $}
\newcommand{\lid}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\concat}{\hat{\ \ }}

\def\ra{\rightarrow}

\def\from#1{\par \parbox{0.7\textwidth}{\par \hfill\raggedleft \it #1}} 

\newenvironment{epigraph}% 
{\begin{list}{}{\setlength{\leftmargin}{0.3\textwidth}}\item[]}% 
{\end{list}} 

\maketitle
\tableofcontents

%Должно отображаться корректно: $x_1$,x₂x₃xₙ, θ, \exists , ∑, ∉

Mykhail Volkhov, 2538, 2014Sep-2015Jan
Я не отвечаю за верность написанного - много информации
я придумал сам, много достал из недостоверных источников.
\include{base}
\section{Определения (нужно знать идеально)}
\label{sec-2}
Определения тут зачастую дублицируют то, что написано в самом
конспекте, поэтому удаление этого блока сэкономит бумагу при
печати.
\subsection{ИВ}
\label{sec-2-1}
Формальная система с алгеброй Яськовского J₀ в качестве модели, множество
истинностных значений \{0, 1\}. Формальная теория нулевого порядка, кванторов
нету, предикаты - это пропозициональные переменные.
Аксиомы:
\begin{enumerate}
\item $a \to b \to a$
\item $(a \to b) \to (a \to b \to c) \to (a \to c)$
\item $a \to b \to a \& b$
\item $a \& b \to a$
\item $a \& b \to b$
\item $a \to a \lor b$
\item $b \to a \lor b$
\item $(a \to b) \to (c \to b) \to (a \lor c \to b)$
\item $(a \to b) \to (a \to \lnot b) \to \lnot a$
\item $\lnot \lnot a \to a$
\end{enumerate}
\subsection{Общезначимость, доказуемость, выводимость}
\label{sec-2-2}
\begin{itemize}
\item Общезначимость формулы - ее свойство в теории с моделью. Общезначимость
можно определить как угодно, в принципе. Например в ИВ общезначимость -
это что оценка формулы на любых значениях свободных переменных отображает
в 1. В модели крипке - существование формулы во всех мирах и т.д.
\item Доказуемость - свойство формулы в теории, значащее, что существует
доказательство для этой формулы. Доказательство для теории тоже определяется
по разному (последовательность утверждений, каждое из которых есть аксиома
или следует по правилу вывода из предыдущих в ИВ, дерево с выводами в S∞)
\item Выводимость - в общем случае часто используется как аналог доказуемости,
в ИВ это доказуемость из всего, что и ранее + из посылок.
\end{itemize}
\subsection{Теорема о дедукции для ИВ}
\label{sec-2-3}
Теорема, утверждающая, что из $Г, a \vdash b$ следует $Г \vdash a \to b$ и наоборот.
Доказывается вправо поформульным преобразованием, влево
добавлением 1 формулы. Работает в ИВ, ИИВ, предикатах.
\subsection{Теорема о полноте исчисления высказываний}
\label{sec-2-4}
Типа исчисление предикатов полно относительно вот той булевой алгебры.
Общий ход д-ва: строим док-ва для конкретных наборов перменных,
2$^{\text{n}}$, где n - количество возможных переменных. Потом их мерджим.
\subsection{ИИВ}
\label{sec-2-5}
Это такое ИВ, в котором убрали десятую аксиому, а вместо нее
добавили 10i.
10i: $a \to \lnot a \to b$
Кстати она доказывается и в ИВ
\begin{enumerate}
\item $(a \to a\lor \lnot a) \to (a \to a\lor \lnot a \to (\lnot a \to b)) \to a \to (\lnot a \to b)$
\item $a, a\lor \lnot a, \lnot a \vdash b$\\
$a$\\
$\lnot a$\\
$b \to a$\\
$b \to \lnot a$\\
$(b \to a) \to (b \to \lnot a) \to \lnot b$\\
$\lnot b \to a$\\
$\lnot b \to \lnot a$\\
$(\lnot b \to a) \to (\lnot b \to \lnot a) \to \lnot \lnot b$\\
$\lnot \lnot b \to b$\\
$b$\\
\item $a \to (\lnot a \to b)$
\end{enumerate}
А еще в ИИВ главная фишка - недоказуемо $A \lor \lnot A$ (можно подобрать модель).
\subsection{Теорема Гливенко}
\label{sec-2-6}
Если в ИВ доказуемо a, то в ИИВ доказуемо $\lnot \lnot a$
Общий ход д-ва: говорим, что если в ИИВ доказуема F,
то в ней же доказуема $\lnot \lnot F$. Доказываем руками двойное
отрицание 10 аксиомы и то же самое для MP.
\subsection{Порядки}
\label{sec-2-7}
Частичный порядок – рефлексивное, антисимметричное, транзитивное
отношение.
Частично упор. мн-во - множество с частичным порядком на элементах.
Линейно упорядоч. мн-во - множество с частичным порядком, в котором
два любых элемента сравнимы.
Фундированное мн-во - частично упорядоч. множество, в котором каждое
непустое подмножество имеет минимальный элемент.
Вполне упорядоченное множество - фундированное множество с линейным
порядком.
\subsection{Решетки (все свойства)}
\label{sec-2-8}
\begin{itemize}
\item Решетка
Решетка - это (L, +, *) в алгебраическом смысле и $(L, \le)$ в порядковом.
Решетку можно определить как алгебраическую структуру через
аксиомы: коммутативность, ассоциативность, поглощение.
Решетку можно определить как упорядоченное множество через
множество с частичным порядком на нем, тогда операции +, * определяются
как $sup$ и $inf$:
\begin{align*}
    \sup p &= \min \{u | u ≥ all s \in p\} \\
    \inf p &= \max \{u | u ≤ all s \in p\} \\
    a + b  &= \sup \{a, b\} \\
    a * b  &= \inf \{a, b\}
\end{align*}
Если для двух элементов всегда можно определить a + b и a * b, то такое
множество назывется решеткой.
\item Дистрибутивная решетка -- решетка, в которой работает дистрибутивность:
a * (b + c) = (a * b) + (b * c)
\item Импликативная решетка -- всегда существует псевдодополнение b ($b \to a$)
$a \to b = \max c | c \times a \le b$
Имеет свойствa, что в ней всегда есть максимальный элемент $a \to a$ и что
она дистрибутивна.
\end{itemize}
\subsection{Булевы/псевдобулевы алгебры}
\label{sec-2-9}
\begin{itemize}
\item Булева алгебра можно определить так:
\begin{enumerate}
\item (L, +, *, -, 0, 1) с выполненными аксиомами - коммутативность,
ассоциативность, поглощение, две дистрибутивности и a * -a = 0,
a + -a = 1.
\item Импликативная решетка над фундированным множеством.
Тогда мы в ней определим 1 как $a \to a$ (традиционно для импликативной),
отрицание как $-a = a \to 0$, и тогда последняя аксиома из
предыдущего определения будет свойством:
\[a * -a = a * (a \to 0) = a * (\max c: c * a \le 0) = a * 0 = 0\]
Насчет второй аксиомы - должно быть 1. То есть лучше как-то
через аксиомы определять, видимо.
\[a + -a = a + (a \to 0) = a + (max c: c * a \le 0) = a + 0 = a\] // не 1
\end{enumerate}
\item Псевдобулева алгебра - это импликативная решетка над фундированным
множеством с $\lnot a = (a \to 0)$
\end{itemize}
\subsection{Топологическая интерпретация ИИВ}
\label{sec-2-10}
Булеву алгебру и алгебру Гейтинга можно интерпретировать
на множестве Rⁿ. Тогда заключения о общезначимости формулы
можно делать более наглядно.
Давайте возьмем в качестве множества алгебры все открытые
подмножества Rⁿ. Определим операции следующим образом:
\begin{enumerate}
\item $a + b => a ∪ b$
\item $a * b => a ∩ b$
\item $a \to b => Int(a^c ∪ b)$
\item $-a => \Int(a^c)$
\item $0 => ∅$
\item $1 => ⋃\{всех мн-в в L\}$
\end{enumerate}
\subsection{Модель Kрипке}
\label{sec-2-11}
$Var = \{P, Q, \dotsc\}$
Модель Крипке – это <W, ≤, v>, где
\begin{itemize}
\item W - множество "миров"
\item ≤ - частичный порядок на W (отношение достижимости)
\item v: $W × Var \to \{0, 1, \_\}$ - оценка перменных на W, монотонна
(если v(x, P) = 1, x ≤ y, то v(y, P) = 1 – формулу нельзя un'вынудить)
\end{itemize}

Правила:
\begin{itemize}
\item $W, x \models  P ⇐⇒ v(x, P) = 1 если P \in Var$
\item $W, x \models  (A \& B) ⇐⇒ W, x \models  A \& W, x \models  B$
\item $W, x \models  (A \lor B) ⇐⇒ W, x \models  A \lor W, x \models  B$
\item $W, x \models  (A \to B) ⇐⇒ ∀ y ≥ x (W, y \models  A ⇒ W, y \models  B)$
\item $W, x \models  \lnot A ⇐⇒ ∀ y \in x (W, x \lnot \models  A)$
\end{itemize}

В мире разрешается быть не вынужденной переменной и ее отрицанию
одновремеменно.
Формула называется тавтологией в ИИВ с моделью Крипке, если она
истинна (вынуждена) в любом мире любой модели Крипке.
\subsection{Вложение Крипке в алгебры Гейтинга}
\label{sec-2-12}
Возьмем модель Крипке, возьмем какое-то объединение поддеревьев
со всеми потомками, каждое такое объединение пусть будет входить
в алгебру Гейтинга. ≤ - отношение "быть подмножеством".
Определим 0 как ∅ (пустое объединение поддеревьев);
Определим операции:
\begin{itemize}
\item = ∪, * = ∩,
\end{itemize}
$a \to b = ∪\{z \in H | z ≤ x^c ∪ y\}$
Так созданное множество с операциями является импликативной
решеткой, в которой мы определим $-a = a \to 0$, получим булеву алгебру.
\subsection{Полнота ИИВ в алгебрах Гейтинга и моделях Крипке}
\label{sec-2-13}
ИИВ полно относительно алгебр Гейтинга и моделей Крипке.
Общий ход доказательства первого сводится к вложению
в Гейтинга алгебры Линденбаума-Тарского, а второго -
к построению дизъюнктивного множества всех доказуемых
формул, являющегося миром Крипке.
\subsection{Нетабличность ИИВ}
\label{sec-2-14}
Не существует полной модели, которая может быть выражена таблицей
(конечной – алгебра Гейтинга и Крипке не табличны, так как и там и
там связки определяются иначе).
От противного соорудим табличную модель и покажем, что она не полна,
привев пример большой дизъюнкции из импликаций, для которой можно
построить модель Крипке в которой она не общезначима.
\subsection{Предикаты}
\label{sec-2-15}
Теория первого порядка, расширяющая исчисление высказываний.
Добавляются две новые аксиомы
$∀x.A \to A[x:=θ]$, где θ свободна для подстановки в A
$A[x:=θ] \to \exists x.A, -//-$

Правила вывода:
\[\infer{A \to \forall x . B}{A \to B}\]
 x не входит сводобно в А

\[\infer{\exists x . A \to B}{A \to B}\]
 x не входит свободно в В
\subsection{Теорема о дедукции в предикатах}
\label{sec-2-16}
Аналогично 1 теореме о дедукции в ИВ, но в доказательстве должны
отсутствовать применения правил для кванторов по переменным входящих
свободно в выражение γ
$Γ, γ \vdash a => Γ \vdash γ \to a$
\subsection{Теорема о полноте исчисления предикатов}
\label{sec-2-17}
Исчисление предикатов полно (заметим, что относительно любой модели).
Суть в том, что если предикаты непротиворечивы, то у них есть модель.
Если у них есть модель, то типа там можно по контрпозиции показать $\models a$.
\subsection{Теории первого порядка, определение структуры и модели}
\label{sec-2-18}
Теория первого порядка - это формальная система с кванторами по
функциональным символам, но не по предикатам. Рукомахательное
определение – это фс с логикой первого порядка в основе, в которой
абстрактные предикаты и функциональные символы определяются точно
(а может такое определение даже лучше).

Структура по ДГ:
Структурой теории первого порядка мы назовем упорядоченную тройку
<D, F, P>, где F — списки оценок для 0-местных, 1-местных и т.д.
функций, и P = hP 0 , P 1 , \ldots{}i — списки оценок для 0-местных,
1-местных и т.д. предикатов, D — предметное множество.

Понятие структуры — развитие понятия оценки из исчисления предикатов.
Но оно касается только нелогических составляющих теории; истинностные
значения и оценки для связок по-прежнему определяются исчислением
предикатов, лежащим в основе теории. Для получения оценки формулы
нам нужно задать структуру, значения всех свободных индивидных
переменных, и (естественным образом) вычислить результат.

Структура по-моему:
Все то же самое определение из ИВ. Мы просто забиваем на предикаты
в ИВ (не определям их), расширяем нашу сигнатуру (добавляя конкретные
предикаты и функциональные символы), определяем для нее интерпретацию.

И как всегда,..
Модель – это корректная структура (любое доказуемое утверждение должно
быть в ней общезначимо).
\subsection{Аксиоматика Пеано}
\label{sec-2-19}
Множество N удовлетворяет аксиоматике Пеано, если:
\begin{enumerate}
\item $0 \in N$
\item $x \in N, succ(x) \in N$
\item $∄ x \in N : (succ(x) = 0)$
\item $(succ(a) = c \& succ(b) = c) \to a = b$
\item $P(0) \& ∀n.(P(n) \to P(succ(n))) \to ∀n.P(n)$
\end{enumerate}
\subsection{Формальная арифметика - аксиомы}
\label{sec-2-20}
Формальная арифметика - это теория первого порядка, у которой
сигнатура определена как: (циферки, логические связки, алгебр.
связки, '), а интерпретацию сейчас будем определять.
Интерпретация определяет два множества - V, P - истинностные и
предметные значения. Пусть множество V = \{0, 1\} по-прежнему.
P = \{всякие штуки, которые мы можем получать из логических связок и 0\}
Определим оценки логических связок естественным образом.
Определим алгебраические связки так:
+(a, 0) = a
+(a, b') = (a + b)'
*(a, 0) = 0
*(a, b') = a * b + a
\subsubsection{Аксиомы}
\label{sec-2-20-1}
\begin{enumerate}
\item $a = b \to a' = b'$
\item $a = b \to a = c \to b = c$
\item $a' = b' \to a = b$
\item $\lnot (a' = 0)$
\item $a + b' = (a + b)'$
\item $a + 0 = a$
\item $a * 0 = 0$
\item $a * b' = a * b + a$
\item $\phi[x:=0] \& ∀x.(\phi \to \phi[x:=x']) \to \phi$ // $\phi$ содержит св.п x
\end{enumerate}
\subsection{Рекурсивные функции}
\label{sec-2-21}
$Z(x) = 0$\\
$N(x) = x + 1$\\
$Uₙᵢ(x_1,\dotsc, x_n) = xᵢ$\\
$S\ltemplate f, g_1, \dotsc, gₙ\rtemplate (x_1,\dotsc,xₘ) = f(g_1(x_1\ldots{}xₘ),\ldots{}gₙ(x_1,\dotsc,xₘ))$\\
$R\ltemplate f, g\rtemplate(x_1\ldots{}xₙ, n) = \begin{cases}
    f(x_1\ldots{}xₙ) & n = 0 \\
    g(x_1\ldots{}xₙ, n, R\ltemplate f, g\rtemplate(x_1\ldots{}xₙ, n - 1)) & n > 0
\end{cases}$\\
$\mu\ltemplate f\rtemplate(x_1, \dotsc, x_n)$ - минимальное k, такое что $f(x_1\ldots{}x_n, k) = 0$
\subsection{Функция Аккермана}
\label{sec-2-22}
\begin{align*}
    A(0, n) &= n + 1 \\
    A(m, 0) &= A(m - 1, 1) \\
    A(m, n) &= A(m - 1, A(m, n - 1))
\end{align*}
\subsection{Существование рек.ф-й не явл. ф-ей Аккермана (определение конечной леммы)}
\label{sec-2-23}
Пусть $f(n_1\ldots{}nₖ)$ - примитивная рекурсинвная функция, k ≥ 0.
$\exists J:f(n_1\ldots{}nₖ)<A(J, ∑(n_1,\ldots{}nₖ))$
Доказывается индукцией по рекурсивным функциям.
\subsection{Представимость}
\label{sec-2-24}
Функция $f:Nⁿ\to N$ называется представимой в формальной арифметике, если
существует отношение $a(x_1\ldots{}xₙ₊_1)$, ее представляющее, причем выполнено
следующее:
\begin{enumerate}
\item $f(a,b,\ldots{}) = x <=> \vdash a(a\textasciitilde{},b\textasciitilde{},\ldots{}x\textasciitilde{}$)
\item $\exists !x.f(a,b,\ldots{}x)$ (вот это свойство вроде бы не обязательно, но ДГ его писал).
\end{enumerate}
\subsection{Выразимость}
\label{sec-2-25}
Отношение n называется выразимым, если существует предикат N его
выражающий, такой что
\begin{enumerate}
\item $n(x_1\ldots{}x_n) истинно => \vdash N(x_1\textasciitilde{}, \ldots{}xₙ\textasciitilde{}$)
\item $n(x_1\ldots{}xₙ) ложно => \vdash \lnot N(x_1\textasciitilde{}, \ldots{}xₙ\textasciitilde{}$)
\end{enumerate}
\subsection{Лемма о связи представимости и выразимости}
\label{sec-2-26}
Если n выразимо, то Cₙ представимо.
Cₙ = 1 если n, и нулю если !n
\subsection{Бета-функция Гёделя, Г-последовательность}
\label{sec-2-27}
β(b, c, i) = kᵢ
Функция, отображающая конечную последовательность из N (aᵢ) в kᵢ.
Работает через магию, математику, простые числа и Гёделеву
последовательность, которая подходит под условия китайской
теоремы об остатках.
β(b, c, i) = b \% ((i + 1) * c + 1)
\subsection{Представимость рек.ф-й в ФА (знать формулы для самых простых)}
\label{sec-2-28}
Рекурсивные функции представимы в ФА
\begin{enumerate}
\item $z(a, b) = (a = a) \& (b = 0)$
\item $n(a, b) = (a = b')$
\item $uₙᵢ = (x_1 = x_1) \& \ldots{} \& (xₙ = xₙ) \& (xₙ₊_1 = xᵢ)$
\item $s(a_1\ldots{}aₘ, b) = \exists b_1\ldots{}\exists bₙ(G_1(a_1\ldots{}aₙ, b_1) \& \ldots{} \& Gn(a_1\ldots{}aₘ, bₙ)$
\item $\begin{aligned}[t]
        r(x_1,\dotsc,x_n, k, a&) =\\
    \exists b\exists c(&\exists k(\beta(b, c, 0, k) \& \phi(x_1, \dotsc, x_n, k)) \&\\
        &B(b, c, x_{n+1}, a)\&\\
        &\forall k(k<x_{n+1} \to \exists d\exists e(B(b,c,k,d)\&B(b,c,k',e)\&G(x_1\ldots{}xₙ,k,d,e))))\\
    \end{aligned}$
\item $m\ltemplate F\rtemplate(x_1,\dotsc, x_{n+1}) = F(x_1, \dotsc, x_n, x_{n+1}, 0) \& \forall y((y < x_{n+1}) \to \lnot F(x_1,\dotsc, x_n, y, 0))$
\end{enumerate}
\subsection{Гёделева нумерация (точно)}
\label{sec-2-29}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrl}
$a$ & \Godel{$a$} & описание\\
\hline
$($        & $3$ & \\
$)$        & $5$ & \\
$,$        & $7$ & \\
$\lnot$    & $9$ & \\
$\to$      & $11$ & \\
$\lor$     & $13$ & \\
$\&$       & $15$ & \\
$\forall$  & $17$ & \\
$\exists$  & $19$ & \\
$x_k$      & $21 + 6 \cdot k$ & переменные\\
$f^n_k$    & $23 + 6 \cdot 2^k \cdot 3^n$ & n-местные функцион. символы (', +, *)\\
$P^n_k$    & $25 + 6 \cdot 2^k \cdot 3^n$ & n-местные предикаты (=)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Выводимость и рекурсивные функции (че там с Тьюрингом)}
\label{sec-2-30}
Основные тезисы по вопросу:
\begin{itemize}
\item $Emulate(input, prog) = \plog(R<f,g>(<`S, input, 0>,  , pb, pc, tb, tc, steps(-//-)), 1) == F$
\item $Proof(term, proof) = Emulate(proof, MY_PROOFCHECKER) \&\& (\plog(proof, len(proof)) = term)$
\item Любая представимая в ФА ф-я является рекурсивной
    $f(x_1\ldots{}xₙ) = \plog(μ\template{S\template{G_\phi, U_{n+1, 1}, \dotsc, U_{n+1, n},
    \plog(U_{n+1, n+1}, 1),
    \plog(U_{n+1, n+1}, 2)}}(x_1,\dotsc, x_n), 1)$.
$G_\phi$ тут принимает $n + 2$ аргумента: $x_1\ldots{}x_n, p, b$ и возвращает 0 если
p - доказательство $\phi(x_1\ldots{}xₙ, p)$, представляющего f.
\end{itemize}
\subsection{Непротиворечивость}
\label{sec-2-31}
Теория непротиворечива, если в ней нельзя одновременно
вывести $a$ и $\lnot a$.
Одновременная выводимость $\lnot a$ и $a$ эквивалентна выводимости
$a \& \lnot a$
\subsection{w-непротиворечивость}
\label{sec-2-32}
Теория ω-непротиворечива, если из $∀\phi(x) \vdash \phi(x\textasciitilde{})$ следует
$⊬ \exists p\lnot \phi(p)$. Проще говоря, если мы взяли
формулу, то невозможно вывести одновременно $\exists x\lnot A(x)$
и $A(0), A(1), \dotsc$
\subsection{Первая теорема Гёделя о неполноте}
\label{sec-2-33}
\begin{enumerate}
\item Если формальная арифметика непротиворечива, то недоказуемо σ(`σ\textasciitilde{})
\item Если формальная арифметика w-непротиворечива, то недоказуемо $\lnot σ(`σ\textasciitilde{})$
\end{enumerate}
\subsection{Первая теорема Гёделя о неполноте в форме Россера}
\label{sec-2-34}
Если формальная арифметика непротиворечива, то в ней найдется
такая формула $\phi$, что $⊬\phi$ и $⊬\lnot \phi$
\subsection{Consis}
\label{sec-2-35}
Consis - утверждение, формально доказывающее непротиворечивость ФА
То есть $\vdash Consis => ФА$ непротиворечива
\subsection{Условия Г-Б (наизусть)}
\label{sec-2-36}
Пусть πg(x, p) выражает Proof(x, p).
$π(x) = \exists t.πg(x, t)$ действительно показывает,
что выражение доказуемо, если
\begin{enumerate}
\item $\vdash a => \vdash π(`a\textasciitilde{})$
\item $\vdash π(`a\textasciitilde{}) \to π(`π(`a\textasciitilde{})\textasciitilde{})$
\item $\vdash π(`a\textasciitilde{}) \to π(`(a \to b)\textasciitilde{}) \to π(`b\textasciitilde{})$
\end{enumerate}
\subsection{Лемма о самоприменении}
\label{sec-2-37}
$a(x)$ - формула, тогда $\exists b$ такой что
\begin{enumerate}
\item $\vdash a(`b\textasciitilde{}) \to b$
\item $\vdash β \to a(`b\textasciitilde{})$
\end{enumerate}
\subsection{Вторая теорема Гёделя о неполноте ФА}
\label{sec-2-38}
Если теория непротиворечива, в ней $⊬ Consis$
\subsection{Теория множеств}
\label{sec-2-39}
Теория множеств - теория первого порядка, в которой
есть единственный предикат $\in$ (в ФА был =), есть связка
$\leftrightarrow$, есть пустое множество, операции пересечения и
объединения.
$x ∩ y = z$, тогда $∀t(t \in z \leftrightarrow t \in x \& t \in y)$
$x ∪ y = z$, тогда $∀t(t \in z \leftrightarrow t \in x \lor t \in y)$
$Dj(x) ∀a∀b(a \in x \& b \in x \& a \ne  b \to a ∩ b = ∅)$
\subsection{ZFC}
\label{sec-2-40}
\subsubsection{Аксиома равенства}
\label{sec-2-40-1}
$∀x∀y∀z((x = y \& y \in z) \to x \in z)$
Eсли два множества равны, то любой элемент лежащий в первом,
лежит и во втором
\subsubsection{Аксиома пары}
\label{sec-2-40-2}
$∀x∀y(\lnot (x=y) \to \exists p(x \in p \& y \in p \& ∀z(z \in p \to (x = z \lor y = z))))$
$x \ne  y$, тогда сущ. \{x, y\}
\subsubsection{Аксиома объединений}
\label{sec-2-40-3}
$∀x(\exists y(y\in x) \to \exists p∀y(y \in p \leftrightarrow \exists s(y \in s \& s \in x)))$
Eсли x не пусто, то из любого семейства множеств можно
образовать „кучу-малу“, то есть такое множество p,
каждый элемент y которого принадлежит по меньшей мере
одному множеству s данного семейства s x
\subsubsection{Аксиома степени}
\label{sec-2-40-4}
$∀x\exists p∀y(y \in p \leftrightarrow y \in x)$
P(x) - множество степени x (не путать с 2ˣ - булеаном)
Это типа мы взяли наш x, и из его элементов объединением и
пересечением например понаобразовывали кучу множеств, а потом
положили их в p.
\subsubsection{Схема аксиом выделения}
\label{sec-2-40-5}
$∀x\exists b∀y(y \in b \leftrightarrow (y \in x \& \phi(y)))$
Для нашего множества x мы можем подобрать множество побольше,
на котором для всех элементов, являющихся подмножеством x
выполняется предикат.
\subsubsection{Аксиома выбора (не входит в ZF по дефолту)}
\label{sec-2-40-6}
Если $a = Dj(x)$ и $a \ne  0$, то $x \in a \ne  0$
\subsubsection{Аксиома бесконечности}
\label{sec-2-40-7}
$\exists N(∅ \in N \& ∀x(x \in N \to x ∪ \{x\} \in N))$
\subsubsection{Аксиома фундирования}
\label{sec-2-40-8}
$∀x(x = ∅ \lor \exists y(y \in x \& y ∩ x = ∅))$
$∀x(x \ne  ∅ \to \exists y(y \in x \& y ∩ x = ∅))$
Равноценные формулы.

Я бы сказал, что это звучит как-то типа
"не существует бесконечно вложенных множеств"
\subsubsection{Схема аксиом подстановки}
\label{sec-2-40-9}
$∀x\exists !y.\phi(x,y) \to ∀a\exists b∀c(c \in b \leftrightarrow (\exists d.(d \in a \& \phi(d, c))))$
Пусть формула $\phi$ такова, что для при любом $x$ найдется единственный $y$
такой, чтобы она была истинна на $x$, $y$, тогда для любого $a$
найдется множество $b$, каждому элементу которого $c$ можно сопоставить
подмножество $a$ и наша функция будет верна на нем и на $c$
Типа для хороших функций мы можем найти множество с отображением из
его элементов в подмножество нашего по предикату.

\subsection{Ординальные числа, операции}
\label{sec-2-41}
\begin{itemize}
\item Определение вполне упорядоченного множества (фундированное
с линейныи порядком).
\item Определение транзитивного множества
Множество X транзитивно, если
$∀a∀b((a \in b \& b \in x) \to a \in x)$
\item Ординал - транзитивное вполне упорядоченное отношением $\in$ мн-во
\item Верхняя грань множества ординалов S
$C | \{C = min(X) \& C \in X | X = \{z | ∀(y\in S)(z ≥ y)\}\}$
$C = Upb(S)$
$Upb(\{∅\}) = \{∅\}$
\item Successor ordinal (сакцессорный ординал?)
Это b = a' = a ∪ \{a\}
\item Предельны ординал
Ординал, не являющийся ни 0 ни successor'ом.
\item Недостижимый ординал
$\epsilon$ - такой ординал, что $\epsilon  = w^\epsilon $
$\epsilon_0$ = $\operatorname{Upb}(w, w^w, w^{w^w}, w^{w^{w^w}}, \dotsc)$ - минимальный из $\epsilon$
\item Канторова форма - форма вида ∑(a*w$^{\text{b}}$+c), где b - ординал, последовательность
строго убывает по b. Есть слабая канторова форма, где вместо $a (a \in N)$
пишут $a$ раз $w^b$. В канторовой форме приятно заниматься сложениями и
прочим, потому что всякие upb - слишком ниочем.

\begin{align*}
x + 0      &= x \\
x + c'     &= (x + c)' \\
x + \lim(a) &= \operatorname{Upb}\{x + c \mid c < a\} \\
x * 0      &= 0 \\
x * c'     &= x * c + x \\
x * \lim(a) &= \operatorname{Upb}\{x * c \mid c < a\} \\
x ^ 0      &= 1 \\
x ^ {c'}     &= (x ^ c) * x \\
x ^ {\lim(a)} &= \operatorname{Upb}\{x ^ c \mid c < a\}
\end{align*}
\end{itemize}
\subsection{Кардинальные числа, операции}
\label{sec-2-42}
Будем называть множества равномощными, если найдется биекция.
Будем называть A не превышающим по мощности B, если найдется
инъекция $A \to B (|A| ≤ |B|)$
Будем называть А меньше по мощности, чем B, если $|A| ≤ |B| \& |A| \ne  |B|$
Кардинальное число - число, оценивающее мощность множества.
Кардинальное число ℵ - это ординальное число a, такое что
∀ x ≤ a |x| ≤ |a|
$\aleph_0 = w$ по определению; $\aleph_1 = {}$ минимальный кардинал, следующий за $\aleph_0$
Кардинальное число ℶ - это ординальное число а, такое что
$ℶᵢ = P(ℶ_{i-1})$
$ℶ₀ = ℵ₀$
+: |A| + |B| = max(|A|, |B|) (если нет общих элементов) = |A ∪ B|
\subsection{Диагональный метод, теорема Лёвенгейма-Скулема}
\label{sec-2-43}
Диагональный метод - метод доказательства |2$^{\text{X|}}$ > |X|
\subsection{Парадокс Скулема}
\label{sec-2-44}
Мнимый парадокс, базирующийся на теореме Лёвенгейма-Скулема
и том факте, что в формальной арифметике существуют несчетные
множества. Заковырка в том, что "существует счетное мн-во" выражается
в ФА "не существует биекции". И тогда прийти к противоречию
нельзя.
\subsection{Теорема Генцена о непротиворечивости ФА}
\label{sec-2-45}
Ну типа мы можем обернуть ФА в теорию покруче, доказать что в ней
невозможно доказать 0=1, а потом доказать, что если S∞ непротиворечива,
то и S непротиворечива.
\include{ticket1}
\include{ticket2}
\include{ticket3}
\include{ticket4}
\include{ticket5}
\end{document}
\item $\lnot a, \lnot b \vdash a \to b$
def implicationFF(a: Expr, b: Expr): Derivation =
mkD(List(\lnot \lnot (a), \lnot \lnot (b)), simpleDeductionApply(mkD(List(\lnot \lnot (a), \lnot \lnot (b), a), List(
\lnot \lnot (a),
\lnot \lnot (b),
a,
(\lnot \lnot (b) \to a) \to ((\lnot \lnot (b) \to \lnot \lnot (a)) \to \lnot \lnot (\lnot \lnot (b))),
a \to (\lnot \lnot (b) \to a),
\lnot \lnot (b) \to a,
\lnot \lnot (a) \to (\lnot \lnot (b) \to \lnot \lnot (a)),
\lnot \lnot (b) \to \lnot \lnot (a),
(\lnot \lnot (b) \to \lnot \lnot (a)) \to \lnot \lnot (\lnot \lnot (b)),
\lnot \lnot (\lnot \lnot (b)),
\lnot \lnot (\lnot \lnot (b)) \to b,
b
))).$_{\text{2}}$)

\item $a \vdash \lnot \lnot a$
9 акс
\item $\lnot a \vdash \lnot a$
\lnot a
\end{enumerate}
\subsubsection{Лемма об исключении последнего в предположениях}
\label{sec-4-1-5}
$Γ, P \vdash a, Γ, \lnot P \vdash a => Γ \vdash a$
Докажем, что если Г |- P\to A, Г |- \lnot P\to A, то A
$P\to A$
$\lnot P\to A$
$P\lor \lnot P$
$(P\to A)\to (\lnot P\to A)\to (P\lor \lnot P\to A)$
три раза MP
\section{Ticket 3: ИИВ}
\label{sec-5}
\subsection{ИИВ, структура, модель}
\label{sec-5-1}
Сигнатура - (R, F, C, r): R - множество символов для
предикатов, F - функциональных символов, С - символов
констант, r – функция, определяющая арность x \in R \lor F.
Интерпретация - это приписывание символам значения
и правил действия
Структура - это носитель M (множство истинностных значений),
сигнатура и интерпретация над носителем. Если все аксиомы
верны, то структура корректна. В таком случае она называется
моделью.
Выкидываем 10 аксиому, добавляем $A\to (\lnot A\to B)$\\
$10i: a \to \lnot a \to b$
Кстати она доказывается и в ИВ
\begin{enumerate}
\item $(a \to a\lor \lnot a) \to (a \to a\lor \lnot a \to (\lnot a \to b)) \to a \to (\lnot a \to b)$
\item $a, a\lor \lnot a, \lnot a \vdash b$ \\
$a$ \\
$\lnot a$ \\
$b \to a$ \\
$b \to \lnot a$ \\
$(b \to a) \to (b \to \lnot a) \to \lnot b$ \\
$\lnot b \to a$ \\
$\lnot b \to \lnot a$ \\
$(\lnot b \to a) \to (\lnot b \to \lnot a) \to \lnot \lnot b$ \\
$\lnot \lnot b \to b$ \\
$b$
$\item a \to (\lnot a \to b)$ \\
\end{enumerate}
\subsection{Опровергаемость исключенного третьего}
\label{sec-5-2}
Вводим в наше множество истинностных значений Н
Л < Н < И
\& - max
\lor - min
\lnot И=Л, \lnot Л=И, \lnot Н=Л
И\to x=x, Л\to x=И, Н\to Л=Л, Н\to Н=И, Н\to И=И
\begin{enumerate}
\item Все аксиомы ИИВ являются 3-тавтологиями (ручная проверка)
Значит любая интуиционистски выводимая формула 3-тавтология
\item q \lor \lnot q = H, значит она невыводима (контрпозиция пред. утв)
\end{enumerate}
\subsection{Решетки}
\label{sec-5-3}
\begin{itemize}
\item Решетка
Решетка - это (L, +, *) в алгебраическом смысле и (L, ≤) в порядковом.
Решетку можно определить как алгебраическую структуру через
аксиомы: коммутативность, ассоциативность, поглощение.
Решетку можно определить как упорядоченное множество через
множество с частичным порядком на нем, тогда операции +, * определяются
как sup и inf:
sup p = min \{u | u ≥ all s \in p\}
inf p = max \{u | u ≤ all s \in p\}
a + b = sup \{a, b\}
a * b = inf \{a, b\}
Если для двух элементов всегда можно определить a + b и a * b, то такое
множество назывется решеткой.
\item Дистрибутивная решетка -- решетка, в которой работает дистрибутивность:
a * (b + c) = (a * b) + (b * c)
\item Импликативная решетка -- всегда существует псевдодополнение b (b \to a)
a \to b = max c | c * a ≤ b
Имеет свойствa, что в ней всегда есть максимальный элемент a \to a и что
она дистрибутивна.
\end{itemize}
\subsection{Лемма о дистрибутивности импликативной решетки}
\label{sec-5-4}
\begin{enumerate}
\item Полезные леммы
\begin{enumerate}
\item Лемма о домножении слева
b ≤ c ≤ a * c, тогда a * b ≤ a * c
a * b ≤ b ≤ c ≤ a * c
\item Лемма о перенесении импликации
a * b ≤ c => a
\end{enumerate}
\item a * (b + c) ≥ a * b + a * c
\begin{enumerate}
\item a * (b + c) ≥ a * b
a * b ≤ a
a * b ≤ b ≤ b + c
a * b ≤ a * (b + c)  (из двух предыдущих)
\item a * (b + c) ≥ a * c
a * c ≤ a
a * c ≤ c ≤ b + c
a * c ≤ a * (b + c)
\item a * (b + c) ≥ a * b + a * c (поскольку оно больше и того и другого)
\end{enumerate}
\item a * (b + c) ≤ a * b + a * c (пусть правая часть - q)
\begin{enumerate}
\item b * a ≤ q (по определению *)
b ≤ a \to q (то самое место где мы пользуемся импликативностью)
\item c * a ≤ q
c ≤ a \to q
\item b + c ≤ a \to q
(b + c) * a ≤ q
a * (b + c) ≤ q = a * b + a * c
\end{enumerate}
\item a * (b + c) = a * b + a * c
\end{enumerate}
\subsection{Алгебра Гейтинга, булева алгебра}
\label{sec-5-5}
\begin{itemize}
\item Булева алгебра можно определить так:
\begin{enumerate}
\item (L, +, *, -, 0, 1) с выполненными аксиомами - коммутативность,
ассоциативность, поглощение, две дистрибутивности и a * -a = 0,
a + -a = 1.
\item Импликативная решетка над фундированным множеством.
Тогда мы в ней определим 1 как a \to a (традиционно для импликативной),
отрицание как -a = a \to 0, и тогда последняя аксиома из
предыдущего определения будет свойством:
a * -a = a * (a \to 0) = a * (max c: c * a ≤ 0) = a * 0 = 0
Насчет второй аксиомы - должно быть 1. То есть лучше как-то
через аксиомы определять, видимо.
a + -a = a + (a \to 0) = a + (max c: c * a ≤ 0) = a + 0 = a // не 1
\end{enumerate}
\item Псевдобулева алгебра - это импликативная решетка над фундированным
множеством с \lnot a = (a \to 0)
\end{itemize}
\subsection{Алгебра Линденбаума-Тарского}
\label{sec-5-6}
\lor - множество формул ИИВ
\begin{itemize}
\item Порядок для решетки:
a ≤ b ↔ a |- b
a \textasciitilde{} b ↔ a |- b \& b |- a
\item Дополняяем множество \lor :
0: a \& \lnot a = ⊥
1: a \to a = T
\item Операции в алгебра:
*: a \& b
+: a \lor b
\to : a \to b
-: \lnot a
\item Эта алгебра является алгеброй Гейтинга, поскольку для нее
выполняются -a * a = 0 (по определению), а 0: ∀ x : x ≤ 0
в ней это ∀ x (x – формула ИИВ) : $⊥ \vdash x$ (из лжи следует все что угодно):
a \& \lnot a
a \& \lnot a \to a
a \& \lnot a \to \lnot a
(b \to a) \to (b \to \lnot a) \to \lnot b (ну или 10i в ИИВ)
\end{itemize}
\subsection{Теорема о полноте ИИВ относительно алгебры Гейтингa}
\label{sec-5-7}
Давайте возьмем в качестве Гейтинга алгебру Л-Т. Она нормальная
себе такая структура (модель, наверное, несложно проверить):
Пользуемся стандартной топологической интерпретацией
(\& = *, \lor = +, \to = \to , \lnot  = -)
Алгебра
\begin{itemize}
\item Доказательство полноты
a - обшезначимо
[a] = 1
1 ≤ [a]
$x \to x \vdash a$ (по определению алгебры Л-Т)
$x \to x$ доказума и так, значит
$\vdash a$
\item $Дойдем до 1 ≤ [a], значит A \to A \vdash a$
\end{itemize}
\subsection{Дизъюнктивность ИИВ}
\label{sec-5-8}
Мы доказываем, что если $\vdash a\lor b$, то $\vdash a$ или $\vdash b$
\begin{itemize}
\item Юзанем алгебру Гёделя Г(A) (γ – функция преобразования a \to a$_{\text{godel}}$):
Мы можем ее обернуть над любой Гейтинговой алгеброй, возьмем Л-Т.
Алгебра Гёделя строится с помощью γ. γ(a) = b значит, что
в алгебре A элементу а соответствует элемент b из алгебры Гёделя.
Порядок сохраняется естественным образом (я не очень точно знаю
как, но предполагается, что a ≤ b, a и b сравнимы - γ(a) ≤ γ(b),
они сравнимы. Ну и такое). Гёделева алгебра добавляет один элемент w.
γ(1) = w
γ(x) = x
Таким образом Г(А) = А∪\{w\}, порядок в Г(А):
\begin{itemize}
\item a≤w если a!=1
\item a≤b \leftrightarrow a≤ₐa (сравнение обычных элементов как и раньше)
\item w≤1
\end{itemize}
Связки определяем через таблицы:

\begin{center}
\begin{tabular}{lrl}
\hline
x + y & y=1 & y=γ(v)\\
\hline
x=1 & 1 & 1\\
x=γ(u) & 1 & γ(u+v)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
x * y & y=1 & y=γ(v)\\
\hline
x=1 & 1 & γ(x*ₐv)\\
x=γ(u) & γ(u*ₐy) & γ(u*ₐv)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrl}
\hline
x \to y & y=1 & y=γ(v)\\
\hline
x=1 & 1 & γ(x\to ₐv)\\
x=γ(u) & 1 & u\to ₐv\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
x & \lnot x\\
\hline
x=1 & γ(\lnot ₐx)\\
x=γ(u) & \lnot ₐu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\item Докажем, что Гёделева алгебра является Гейтинговой.
Для этого нужно доказать, что в ней выполняется коммутативность,
ассоциативность и законы поглощения (это альтернативное определение
эквивалентно заданию множества с фундированным порядком).
\begin{enumerate}
\item Коммутативность
\begin{enumerate}
\item A * B = B * A
\item A + B = B + A
\end{enumerate}
\item Ассоциативность
\begin{enumerate}
\item A * (B * C) = (A * B) * C
\item A + (B + C) = (A + B) + C
\end{enumerate}
\item Поглощение
\begin{enumerate}
\item A * (A + B) = A
\item A + (A * B) = A
\end{enumerate}
\end{enumerate}
Внимательноe прослеживание свойств связок подтверждает тот факт,
что Гёделева алгебра есть алгебра Гейтинга.
Нужно также учитывать тот факт, что внутренняя алгебра тоже Гейтингова.
\item Если $\vdash a \lor b$, то $[a \lor b]ₗ = 1, [a \lor b]_{\text{Г}} = 1$, тогда по определению
связки + в Гёделевской $[a]_{\text{Г}} = 1$ или $[b]_{\text{Г}} = 1$, тогда оно такое же
и в Линденбауме-Тарском, а Л-Т полно, то есть $\vdash a$ или $\vdash b$.
\end{itemize}
\subsection{Теорема Гливенко}
\label{sec-5-9}
\begin{enumerate}
\item Заметим, что если А доказуемо в ИИВ, то \lnot \lnot А тоже доказуемо.
A
A \to \lnot A \to A
\lnot A \to A
\lnot A \to \lnot A (как обычно)
(\lnot A \to A) \to (\lnot A \to \lnot A) \to \lnot \lnot A
Значит если А - аксиома по схеме 1-9, то \lnot \lnot A доказуемо в ИИВ
\item Пусть выражение А получилось по 10 схеме классического ИВ
F = \lnot \lnot A \to A
Докажем:
A \to \lnot \lnot A \to A (акс. 1)
\lnot (\lnot \lnot A \to A) \to \lnot A (к/поз)
\lnot A \to \lnot \lnot A \to A (акс. 10и)
\lnot (\lnot \lnot A \to A) \to \lnot \lnot A (к/поз)
(\lnot (\lnot \lnot A \to A) \to \lnot A) \to (\lnot (\lnot \lnot A \to A) \to \lnot \lnot A) \to \lnot \lnot (\lnot \lnot A \to A) (акс. 9)
\lnot \lnot (\lnot \lnot A \to A) (2x m.p.)
\item Делаем индукцию по длине доказательства в ИВ:
\begin{enumerate}
\item А - аксиома, !!(А) доказывается по пункту 1-2
\item MP
A
A \to B
B

В ИИВ имеем
\lnot \lnot (A)
\lnot \lnot (A \to B)
(\lnot B \to \lnot A) \to (\lnot B \to \lnot \lnot A) \to \lnot \lnot B

$\lnot \lnot A, \lnot \lnot (A \to B), \lnot B \vdash \lnot A$
(A \to \lnot (A \to B)) \to (A \to \lnot \lnot (A \to B)) \to \lnot A

$\lnot \lnot A, \lnot \lnot (A \to B), \lnot B, A \vdash \lnot (A \to B)$
((A \to B) \to B) \to ((A \to B) \to \lnot B) \to \lnot (A \to B)

$\lnot \lnot A, \lnot \lnot (A \to B), \lnot B, A, A \to B \vdash B$
A
A \to B
B
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection{Топологическая интерпретация}
\label{sec-5-10}
Булеву алгебру и алгебру Гейтинга можно интерпретировать
на множестве Rⁿ. Тогда заключения о общезначимости формулы
можно делать более наглядно.
Давайте возьмем в качестве множества алгебры все открытые
подмножества Rⁿ. Определим операции следующим образом:
\begin{enumerate}
\item a + b => a ∪ b
\item a * b => a ∩ b
\item a \to b => Int(a^c ∪ b)
\item -a => Int(a^c)
\item 0 => ∅
\item 1 => ⋃\{всех мн-в в L\}
\end{enumerate}
\section{Ticket 4: ИИВ2}
\label{sec-6}
\subsection{Модели Крипке}
\label{sec-6-1}
Var = \{P, Q, \ldots{}\}
Модель Крипке – это <W, ≤, v>, где
\begin{itemize}
\item W - множество "миров"
\item ≤ - частичный порядок на W (отношение достижимости)
\item v: W × Var \to \{0, 1\} - оценка перменных на W, монотонна
(если v(x, P) = 1, x ≤ y, то v(y, P) = 1 – формулу нельзя un'вынудить)
\end{itemize}
Правила:
\begin{itemize}
\item $W, x \models  P ⇐⇒ v(x, P) = 1 если P \in Var$
\item $W, x \models  (A \& B) ⇐⇒ W, x \models  A \& W, x \models  B$
\item $W, x \models  (A \lor B) ⇐⇒ W, x \models  A \lor W, x \models  B$
\item $W, x \models  (A \to B) ⇐⇒ ∀ y ≥ x (W, y \models  A ⇒ W, y \models  B)$
\item $W, x \models  \lnot A ⇐⇒ ∀ y \in x (W, x \lnot \models  A)$
\end{itemize}

В мире разрешается быть не вынужденной переменной и ее отрицанию
одновремеменно.
Формула называется тавтологией в ИИВ с моделью Крипке, если она
истинна (вынуждена) в любом мире любой модели Крипке.
\subsection{Корректность ИИВ относительно моделей Крипке}
\label{sec-6-2}
Если формула выводима в ИИВ, то она истинна по шкале Крипке
Проверим MP и аксиомы (что они истинны во всех мирах)
\begin{enumerate}
\item MP
По определению импликации в моделях Крипке, если в мире
вынуждено A, A\to B, то вынуждено и B.
\item Аксиомы
\begin{enumerate}
\item A \to (B \to A)
Пусть где-нибудь вынуждена A, в силу
монотонности она вынуждена везде правее, тогда если
там где-то будет B, то B \to A тоже будет вынуждено
\item (A \to B) \to ((A \to (B \to C)) \to (A \to C))
Пусть где-нибудь вынуждено A \to B, докажем, что если
где-то есть A \to B, то там есть и ((A \to (B \to C)) \to (A \to C)).
\begin{enumerate}
\item В мире вынуждено A, B; тогда если правее вынуждено
A \to (B \to C), то вынуждено C по монотонности A, B; значит
Везде правее A \to (B \to C) есть A, B, C, значит вынуждено A \to C;
\item В мире не вынуждено ни A, ни B, тогда если не вынуждено
A \to (B \to C), то A \to C тоже не может быть вынуждено, потому что
ни A, ни B, ни C там нет.
\end{enumerate}
\item A \to (\lnot A \to B)
\begin{enumerate}
\item Если вынуждена А, то вынуждена \lnot A \to B
Если вынуждена А, то не вынуждена \lnot A, тогда \lnot A \to B
можно вынудить вне зависимости от вынужденности B.
\item Если не вынуждена А, то что угодно нас устроит.
\end{enumerate}
\item etc (как-то легко на уровне)
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection{{\bfseries\sffamily X} Вложение Крипке в Гейтинга (Д-во псевдодоп-я)}
\label{sec-6-3}
Нарисуем модель Крипке, возьмем какое-то объединение поддеревьев
со всеми потомками, каждое такое объединение пусть будет входить
в алгебру Гейтинга. ≤ - отношение "быть подмножеством".
Определим операции:
\begin{itemize}
\item = ∪, * = ∩,
\end{itemize}
Докажем, что с ними все ок:
≤ - частичный порядок.
\begin{enumerate}
\item Антисимметричность - a \in b \& b \in a => a = b
\item Транзитивность - a \in b, b \in c => a \in c
\item Рефлексивность - ∀ a (a \in a)
\end{enumerate}

+, * замкнуты. Объединение сохраняет свойства поддеревьев, а
пересечение может быть либо пустым, либо поддеревом одного из
аргументов, в любом случае все ок. Можно пользоваться строгим условием
монотонности миров.

Докажем, что + - это sup, * - inf.
\begin{enumerate}
\item sup
a + b ≤ x <=> a ≤ x \& b ≤ x - верхняя граница
a ∪ b ⊂ x <=> a ⊂ x \& b ⊂ x - выполняется
\item inf
x ≤ a * b <=> x ≤ a \& x ≤ b - нижняя граница
x ⊂ a ∩ b <=> x ⊂ a \& x ⊂ b - выполняется
\end{enumerate}

Определим 0 как ∅;
a \to b = ∪T(x, y), где T(x, y) = \{z \in H | z ≤ x^c ∪ y\}
Доказать, что a \to b - псевдодополнение,
a ≤ b \to c \textasciitilde{} a * b ≤ c
-->   TODO

Докажем, что если в Крипке что-то общезначимо, то оно общезначимо
и в созданной алгебре Гейтинга.
Делается индукцией по структуре. А - булева алгебра, М - модель крипке
$\models ₘ a <=> \models ₐ a$
Пусть оценка a в нашей алгебре Гейтинга - это множествo, являющеeся
объединением всех поддеревьев миров, в которых вынуждено а. Общезначимо
значит равно объединению всех множеств \lor в нашей алгебре.
Если переменная в Крипке тавтология, то она вынуждена во всех мирах,
значит ее оценка в Гейтинге = 1
Нужно еще проверить все связки.
\subsection{Полнота ИИВ в моделях Крипке}
\label{sec-6-4}
\begin{enumerate}
\item Докажем для дизъюнктивных множество такое:
Пусть дизъюнктивная множество M – это такое, что если в
формальной системе $M\vdash a\lor b$, то a \in M или b \in M.
(inb4: носитель модели крипке является дизъюнктивным мн-м, поскольку
если в ИИВ доказано a\lor b, то оно по корректности вынуждено во всех
мирах, а значит вынуждено одно из двух, а значит принадлежит множеству
вынужденных формул шкал Крипке)
\begin{itemize}
\item В дизъюнктивном множестве, если $G \vdash a$, то a \in G.
Пусть это не так.
В нашем множестве мы можем иметь что угодно. a \to a \lor \lnot a,
тогда $G \vdash a \lor \lnot a$. Пусть a \lnot \in G, тогда по дизъюнктивности M \lnot a \in G.
Но тогда мы можем доказать a\&\lnot a.
\end{itemize}
\item Возьмем множество всех дизъюнктивных множеств с формулами из ИИВ.
Мы можем это сделать, потому что ИИВ дизъюнктивно.
Для любого элемента Wᵢ a, a \in Wᵢ значит что в этом мире а вынуждено.
Построим дерево с порядком "быть подмножеством".
Докажем, что это множество – модель крипке.
Проверим 5 свойств (про монотонности всякие и вынужденности)
\begin{enumerate}
\item $W, x \models  P \leftrightarrow v(x, P) = 1$ если $P \in Var$
Монотонности выполняются по построению дерева
\item $W, x \models  (A \& B) \leftrightarrow W, x \models  A \& W, x \models  B$
$W \vdash A$ (через A \& B \to A), значит A \in W, B аналогично
\item $W, x \models  (A \lor B) \leftrightarrow W, x \models  A \lor W, x \models  B$
По дизъюнктивности (если лежит в W, значит из него доказуемо)
\item $W, x \models  (A \to B) \leftrightarrow ∀ y ≥ x (W, y \models  A ⇒ W, y \models  B)$
$W \vdash A \to B$. Пусть в W есть А, тогда докажем B (MP) и оно тоже в нем
Пусть есть B, тогда все уже хорошо
\item $W, x \models  \lnot A \leftrightarrow ∀ y \in x (W, x \lnot \models  A)$
Если вдруг где-то нашлось A, то оно доказуемо, значит мы сможем
доказать A \& \lnot A
\end{enumerate}
\item $\models a$, тогда $Wᵢ\models a$, но для W₀ - дизъюнктивного множества всех доказуемых
формул W, $W₀\models a$. W₀ такое, что что бы не было
доказуемо из W₀, оно тоже лежит в нем. Поскольку a тавтология, то
a была доказана и попала в W₀ не случайно.
\end{enumerate}
\subsection{ИИВ не таблично}
\label{sec-6-5}
Под этим мы подразумеваем, что не существует полной модели,
которая может быть выражена таблицей (конечной – алгебра Гейтинга
и Крипке не табличны, так как и там и там связки определяются иначе).
От противного соорудим табличную модель и покажем, что она не полна.
В ИВ мы обычно пользуемся алгеброй J₀ Яськовского (хз почему так названа)
\begin{itemize}
\item это \lor =\{0, 1\}, 0 ≤ 1
\end{itemize}
Пусть имеется \lor = \{\ldots{}\}, |\lor | = n - множество истинностных значений.
Пусть размер больше 2. Тогда построим формулу:
⋃$_{\text{(1≤j<i≤n+1)}}$(aᵢ\to aⱼ);
\begin{enumerate}
\item Общезначимость.
По принципу Дирихле (количество таких формул - c(n, 2) ≥ n)
В какой-то формуле встретятся два одинаковых значения и она будет верна,
тогда все выражение будет истинно.
\item Недоказуемость
\begin{enumerate}
\item J₀ - алгебра Яськовского
Определим последовательность алгебр Lₙ, L₀ = J₀,
Lₙ=Γ(Lₙ₋_1) - Гёделева алгебра
Таким образом Lₙ - упорядоченное множество \{0, ω_1, ω₂,\ldots{}1\}
Пусть f - оценка в Lₙ, действующая по таким правилам на нашу формулу:
f(a_1) = 0, f(aₙ₊_1) = 1, f(aᵢ) = wᵢ
при j<i f(aᵢ \to aⱼ) = f(aᵢ) \to f(aⱼ) = f(aⱼ) \ne  1
Поскольку ИИВ полно относительно алгебры Гейтинга (Lₙ псевдобулева),
то формула недоказуема
\item Строим модель Крипке как вершину с n+1 сыновьями, в которых вынуждено
по одной переменной. Тогда если в вершине вынуждена формула,
то хотя бы один элемент связки должен быть вынужден, но там везде
по одной переменной и импликация не работает.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Ticket 5: логика 2 порядка}
\label{sec-7}
Как разрешается конфликт с другим правилом вывода?
\subsection{Определения исчисления предикатов, грамматика (Gen \leftrightarrow 1,2 ПВ)}
\label{sec-7-1}
Описываем грамматику (goto конспект ДГ)
Описываем модель – предметное множество, формулы для
функциональных символов и предикатов, задать свободные
переменные.
f: [f]:Dⁿ\to D
P: [P]:Dᵐ\to \lor 
x: [x]:D
(+ немного очевидные формальные правила как делать
оценку - если ∀xP, то [\ldots{}] = 1, если для любого x
P == 1 и так далее)

Добавляются две новые аксиомы
∀x.A \to A[x:=θ], где θ свободна для подстановки в A
A[x:=θ] \to \exists x.A, -//-

Новое правило вывода:
$A \vdash ∀x.A    GEN$

Мы это правило представляем в виде двух утверждений (второй неочевидно откуда)
\uline{A$_{\text{\to }}$$_{\text{B}}$}
A \to ∀x.B

\uline{A$_{\text{\to }}$$_{\text{B}}$}
\exists x.A \to B

переход от 1 к Gen легко доказать
A
A \to ⊤ \to A
⊤ \to A
⊤ \to ∀x.A
∀x.A

Переход от Gen к 1
$A \to B \vdash A \to ∀x.B$
???

В общем-то нам нет необходимости думать о том, как делать переход,
но вопрос интересный (теорему Генцена о непротиворечивости ФА
можно видоизменить с GEN на наши два правила)
\subsection{Теорема о дедукции}
\label{sec-7-2}
\to Если нужно переместить последнее предположение вправо,
то рассматриваем случаи -- старая аксиома или предположение,
MP, это самое выражение, две новых аксиомы с условиями выполнимости,
два новых правила с условиями выполнимости.
\begin{enumerate}
\item Старая аксиома или предположение
A
A \to a \to A
a \to A
\item MP
a \to A (по индукции)
\ldots{}
a \to A \to B (по индукции)
\ldots{}
(a \to A) \to (a \to A \to B) \to (a \to B)
(a \to A \to B) \to (a \to B)
a \to B
\item A \to A умеем доказывать
\item Новые аксиомы как старые, только проверяем условие
\item \exists x.A \to B - первое новое правило вывода, проверяем условие
\begin{enumerate}
\item Вспомогательная лемма: (a \to (b \to c)) \to (b \to (a \to c))
$a \to (b \to c), b, a \vdash c$
a \to b \to c
b \to c
c
\item a \to A \to B (в первоначальном доказательстве было A \to B)
\ldots{}
(a \to A \to B) \to (A \to a \to B)
A \to a \to B
\exists x.A \to a \to B (это же правило вывода)
(\exists x.A \to a \to B) \to (a \to \exists x.A \to B)
a \to \exists x.A \to B
\end{enumerate}
\item A \to ∀x.B - второе новое правило вывода, проверяем условие
\begin{enumerate}
\item Вспомагательная лемма 1: (a \& b \to c) \to (a \to b \to c)
$a \& b \to c, a, b \vdash c$
a
b
a \to b \to a \& b
b \to a \& b
a \& b
a \& b \to c
c
\item Вспомагательная лемма 2: (a \to b \to c) \to (a \& b \to c)
$a \to b \to c, a \& b \vdash c$
a \& b \to a
a
a \& b \to b
b
b \to c
c
\item a \to A \to B
\ldots{}
(a \to A \to B) \to (a \& A \to B)
a \& A \to B
a \& A \to ∀x.B
(a \& A \to ∀x.B) \to (a \to A \to ∀x.B)
a \to A \to ∀x.B
\end{enumerate}
\end{enumerate}

← Если нужно переместить влево, то перемещаем, добавляем
A\to B (последнее)
A    (перемещенное)
B
(тут все как в ИВ)
\subsection{Корректность исчисления предикатов}
\label{sec-7-3}
\begin{itemize}
\item Лемма о корректности подстановки
[a]$^{\text{(x:=[θ])}}$ = [a(x:=[θ])]

Структурная индукция по a:
База: Пусть a - это предикат, тогда из способа оценки предиката
понятно, что [P(θ,..)]=[P(x,\ldots{})]$^{\text{(x:=[θ])}}$
Индукционный переход:
\begin{enumerate}
\item a \to b, a \& b, a \lor b, \lnot a
\begin{enumerate}
\item a \& b:
[a \& b]$^{\text{(x:=[θ])}}$ = [a[x:=θ]] \& [b[x:=θ]] = [a[x:=θ] \& b[x:=θ]] =
[(a \& b)[x=[θ]]]
\item аналогично, TODO
\end{enumerate}
\item ∀y.a, \exists y.a
\begin{enumerate}
\item\relax [∀y.a]$^{\text{(x:=[θ])}}$ =? [∀y.a[x:=θ]]
Если x входит в ∀y.a связанно, то вообще никакой роли
наша подстановка в оценке не играет.
Значит пусть входит свободно.
Поскольку θ свободна для подстановки вместо x в a, то
в θ не входит свободно y - оценка θ не меняется.
По предположению индукции [a]$^{\text{(x:=[θ])}}$ = [a[x:=θ]].
Из свободности для подстановки θ следует еще и
[a]$^{\text{(x:=[θ], y:=v)}}$ = [a[x:=θ]]$^{\text{(y:=v)}}$, значит оценки полных
формул с кванторами тоже будут совпадать
\item \exists  аналогично, TODO
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{itemize}

С помощью леммы проводим аналогичные рассуждения, как для ИВ.
Рассматриваем только новые аксиомы и правила вывода:
\begin{enumerate}
\item ∀x.a \to a[x:=θ]
Пусть это не тавтология, тогда ∀x.a = И, a[x:=θ] = Л.
При любом x выполнено a, но с x=θ нет. Противоречие
\item a[x:=θ] \to \exists x.a
аналогично, TODO
\item a \to b; a \to ∀x.b
a \to b истинно по предположению индукции. Пусть a \to ∀x.b ложь, тогда
a = И, ∀x.b = Л, но b = (∀x.b)@θ, значит это есть частный случай, а
он верен. противоречие
\item a \to b; \exists x.a \to b
аналогично, TODO
\end{enumerate}
\section{Ticket 6: полнота исч. пред.}
\label{sec-8}
А почему собственно наше множество Г какое-то отношение
имеет к предикатам?
\subsection{Свойства противоречивости}
\label{sec-8-1}
Противоречивая теория – теория, в которой можно
вывести p, \lnot p.
\begin{itemize}
\item Лемма: теория противоречива ↔ в ней выводится a \& \lnot a
← если выводится a \& \lnot a, то противоречива – очевидно
через аксиомы \&
\to если противоречива, то выводится a \& \lnot a
a
\lnot a
a \to \lnot a \to (a \& \lnot a)
\end{itemize}
Заметим, что всякое подмножество непрот непротиворечиво.
Заметим, что всякое бесконечное прот. множество содержит
конечное противоречивое подмножество ввиду конечности
вывода.
Совместное множество – множество с моделью (все формулы
множества верны в какой-либо интерпретации).
\subsection{Лемма 1: о дополнении непр. мн-ва до полного}
\label{sec-8-2}
Для всякого непротиворечивого множества Г
замкнутых формул сигнатуры σ существует множество Г',
являющееся к тому же полным, имеющее ту же сигнатуру
и содержащее Г.

Для не более чем счетных сигнатур:
Давайте добавлять недостающие формулы в Г - если есть
формула a, добавим a или \lnot a в зависимости от того,
является ли Г∪a или Γ∪\lnot a противоречивым или нет (выберем
непротиворечивый вариант). Одно всегда верно, потому
что:
\begin{enumerate}
\item Г∪a, Γ∪\lnot a противоречивы обе. Тогда Γ противоречиво.
\item Г∪a, Γ∪\lnot a непротиворечивы обе. a \to \lnot a \to a\&\lnot a. \to ←
\end{enumerate}

Общий случай:
Лемма Цорна гласит, что частично упор. мн-во, в котором
каждая цепь имеет верхнюю грань, содержит максимальный
элемент.
Рассмотрим частично упорядоченное множество с элементами
непротиворечивыми множествами, а отношение ≤ - это
быть подмножеством. Тогда в силу не более чем счетности
любой цепи по предыдущему случаю каждая цепь имеет
верхнюю границу. По лемме Цорна наше множество содержит
максимальный элемент. Этот элемент полон (если нет,
то можем в него добавить a или \lnot a
\subsection{Условие о интерпретации непротиворечивого мн-ва}
\label{sec-8-3}
Будем называть интерпретацией непротиворечивого множества
формул функцию оценки, тождественно равную 1 на элементах
из этого множества.
Будем говорить, что $Г \models  a$, если она тождественна в любой
модели Г.
\subsection{Лемма 2: если $Г \vdash a$, то $Г \models  a$}
\label{sec-8-4}
Механическая проверка аксиом
\subsection{Лемма 3: если у Г есть модель, то Г непротиворечиво}
\label{sec-8-5}
Пусть Г имеет модель, но противоречиво, тогда из Г
выводится a, \lnot a, по корректности $Г \models  a, \lnot a$, но формула
и ее отрицание не могут быть общезначиыми одновременно.
\subsection{Лемма 4: о модели бескванторного непротив. мн-ва формул}
\label{sec-8-6}
Пусть Г - полное непротиворечивое множество
\textbf{бескванторных} формул. Тогда существует модель для Г.

Построим модель структурной индукцией по формулам.
Предметное множество - строки, содержащие выражения.
То есть какое-нибудь f_1(c, b, f₅(c₅)) = "f_1(c, b, f₅(c₅))"
Мы не хотим заниматься подсчетом, а предпочитаем оставлять
то, что нужно вычислить как отдельную функцию.
Рассмотрим формулу - предикат. Его оценка истина, если
он принадлежит носителю, ложна если его отрицание в носителе
(в предметном множестве).
Элементы всегда входят противоречиво (элемент не вдохит со
своим отрицанием.
Связки определим естественным образом.
Докажем, что γ \in Γ <=> γ истинна  (Γ - предметное множество)
\begin{itemize}
\item База
Если атомарная формула лежит в Г, то она истинна по опр.
Если атомарная формула истинна, то лежит в Г
\item Переход
\begin{enumerate}
\item a \& b
если a \& b лежит в Г, то оно истинно по определению.
если [a \& b] = 1
\begin{enumerate}
\item\relax [a \& b] = И, покажем a \& b \in Γ
Пусть [a \& b] = И, тогда по таблице истинности
[a] = [b] = И, тогда a, b лежат в Г по предполож.
тогда a \to b \to a \& b лежит в модели
\item\relax [a \& b] = Л, покажем !(a \& b) \in Г
a ложь или b ложь по таблице истинности. Пусть
a ложь, тогда
\lnot a \in Г. (a \& b) \to \lnot a, (a \& b) \to a, 9 акс.
\end{enumerate}
\item a \lor b
\begin{enumerate}
\item\relax [a \lor b] = И
[а] = И, [b] = И, они лежат в множестве, a \to a \lor b
\item\relax [a \lor b] = Л
\lnot a, \lnot b лежат в множестве, тогда 9 акс.
\end{enumerate}
\item Аналогично
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Теорема Гёделя о полноте исчисления предикатов}
\label{sec-8-7}
Γ - непротиворечивое множество формул, тогда Г имеет модель
\subsubsection{Построение Г*}
\label{sec-8-7-1}
Нам нужно построить из нашего множества формул множество
безкванторных формул, для этого определим такую операцию
избавления от 1 квантора:
Построим новый язык, отличающийся от нашего контантами,
там будут dᵢⱼ, где первый индекс - это поколение, второй
– нумерационный.
Возьмем непротиворечивое множество формул Γᵢ и пополним
его, получив непротиворечивое множество формул Γᵢ₊_1, такое
что Гᵢ ⊂ Γᵢ₊_1.
Возьмем формулу γ \in Γᵢ.
\begin{enumerate}
\item Не содержит кванторов. Ничего не делаем
\item γ = ∀x.a. Возьмем все константы, использующиеся в Γᵢ -
это будут cᵢ и dₐⱼ, где a ≤ i, занумеруем их θ_1, θ₂,\ldots{}
и добавим формулы a_1=a[x:=θ_1],\ldots{} к Γᵢ₊_1
\item γ = \exists x.a. Возьмем новую константу dᵢ₊_1ⱼ и добавим
a[x:=dᵢ₊_1,ⱼ]
\end{enumerate}
Заметим, что сами формулы с кванторами мы не выкидываем -
ведь в будущем появятся новые формулы, и процесс для уже
использованных кванторных формул нужно будет повторить.
Покажем, что полученные множества остаются непротиворечивыми.
Гᵢ непротиворечиво, а Γᵢ₊_1 противоречиво, тогда $Γᵢ₊_1 \vdash a\&\lnot a$,
тогда выпишем конечное доказательство, найдем посылки,
новые в Γᵢ₊_1, которых нету в Γᵢ, выпишем их и впихнем направо
по теореме о дедукции:
$Гᵢ \vdash γ_1 \to γ₂ \to γ₃ \to \ldots{}\to γₙ \to b\&\lnot b$
Новые посылки у нас получаются только из пунктов 2 и 3.
\begin{enumerate}
\item γ_1 = a[x:=θ] из ∀x.a
∀x.a \to a[x:=θ]
∀x.a
a[x:=θ]
\ldots{}
a[x:=θ]\to (γ₂ \to \ldots{}γₙ \to b\&\lnot b)
γ₂ \to \ldots{} \to b\&\lnot b
\item γ_1 = a[x:=dᵢ₊_1,ₖ] из \exists x.a выберем переменную, не участвующую
в выводе противоречия - z. заменим все вхождения dᵢ₊_1,ₖ
в д-ве на z. поскольку dₖ - константа, мы можем делать такие
замены. Поскольку z - константа, специально введенная
для замены и раньше не встречавшаяся, то она отсутствует
в γ₂,\ldots{} + мы можем правильно выбрать b, чтобы она в нем
отсутствовала. Значит мы можем применить правило вывода с \exists 
a[x:=z] \to (γ₂ \to \ldots{} \to b\&\lnot b)
\exists z.a[x:=z] \to \ldots{}             правило вывода
\exists x.a                         из Γᵢ
\exists z.a[x:=z]
γ₂ \to \ldots{} \to b\&\lnot b
\end{enumerate}
Возьмем Г₀ = Γ. Γ* = ∪Γᵢ. Г* также не противоречиво, потому что
д-во использует конечное количество предположений, добавленных
на каком-то шаге j максимум, значит множество Γⱼ тоже противоречиво,
что невозможно по условию.
\subsubsection{Доказательство того, что дополненное бескв.подмн-во Γ* - модель для Г}
\label{sec-8-7-2}
Выделим в Г* бескванторное подмножество G.
Пополним его по лемме 1 (там где лемма цорна, можем дополнить)
модель сделаем из него по лемме о бескванторной модели.
Покажем, что это модель для всего Г*, а значит и для Γ.
Рассмотрим γ \in Γ*, покажем, что [γ] = И.
\begin{itemize}
\item База
Формула не содержит кванторов. Истинность гарантируется леммой о
бескванторном множестве.
\item Переход
Пусть G это модель для любой формулы из Γ* с r кванторами,
покажем что она остается моделью для r+1 квантора.
\begin{enumerate}
\item γ = ∀x.a
Покажем, что формула истинна для любого t \in D.
По построению подели есть такое θ, что t = "θ" (string).
По построению Γ* начиная с шага p+1 мы добавляем формулы
вида a[x:=k], где k - конструкция из констант и ф.симв.
Также каждая константа (cᵢ или dᵢⱼ) из θ добавлена на
некотором шаге sₖ. То есть будет шаг l=max(max(sₖ), p),
на котором θ обретет смысл и в Γₗ₊_1 будет присутствовать
a[x:=θ]. В формуле a на один квантор меньше, значит она
истинна по предположению индукции.
\item γ = \exists x.a По построению Г* как только добавили a к Гᵢ, так
сразу в следующем мире Гᵢ₊_1 появляется a[x:=dᵢ₊_1,ₖ]. Значит
формула истинна на значении "dᵢ₊_1,k", то есть истинна.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Следствие – если $\models a$, то $\vdash a$}
\label{sec-8-8}
\begin{itemize}
\item Пусть Г⊬a, тогда по полноте множества Г, $Γ\vdash \lnot a$, но
у Г есть модель, в которой $Г\models \lnot a$. То есть Г⊭a.
Но Г по построению то же, что и модель теории, то есть
все рассуждения $Г \vdash a$ равноценны в предикатах $\vdash a$.
\item Пусть ⊬a, тогда пусть Γ=\{\lnot a\}
\begin{enumerate}
\item Г непротиворечиво
Пусть Г противоречиво, значит $∀b Γ \vdash b, Γ \vdash \lnot b$;
\begin{enumerate}
\item $\lnot a \vdash b, \lnot a \vdash b$;
\item $\lnot a \vdash a, \lnot a \vdash \lnot a$;
\item $\vdash \lnot a \to a, \lnot a \to \lnot a$
\item $\vdash (\lnot a \to a) \to (\lnot a \to \lnot a) \to \lnot \lnot a$
\item $\vdash \lnot \lnot a \to a$
\item $\vdash a          \to ← а недоказуемо по условию.$
\end{enumerate}
\item Г подходит под условие теоремы Гёделя о полноти
исчисления предикатов, то есть у Г есть модель.
Тогда в ней оценка [\lnot a] = 1, значит оценка [a] = 0,
то есть ⊭a. Мы доказали мета-контрпозицию ⊬a => ⊭a.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\section{Ticket 7: ФА}
\label{sec-9}
\subsection{Структуры и модели, теория первого порядка}
\label{sec-9-1}
Теория первого порядка - это формальная система с кванторами по
функциональным символам, но не по предикатам. Рукомахательное
определение – это фс с логикой первого порядка в основе, в которой
абстрактные предикаты и функциональные символы определяются точно
(а может такое определение даже лучше).

Структура по ДГ:
Структурой теории первого порядка мы назовем упорядоченную тройку
<D, F, P>, где F — списки оценок для 0-местных, 1-местных и т.д.
функций, и P = hP 0 , P 1 , \ldots{}i — списки оценок для 0-местных,
1-местных и т.д. предикатов, D — предметное множество.

Понятие структуры — развитие понятия оценки из исчисления предикатов.
Но оно касается только нелогических составляющих теории; истинностные
значения и оценки для связок по-прежнему определяются исчислением
предикатов, лежащим в основе теории. Для получения оценки формулы
нам нужно задать структуру, значения всех свободных индивидных
переменных, и (естественным образом) вычислить результат.

Структура по-моему:
Все то же самое определение из ИВ. Мы просто забиваем на предикаты
в ИВ (не определям их), расширяем нашу сигнатуру (добавляя конкретные
предикаты и функциональные символы), определяем для нее интерпретацию.

И как всегда,..
Модель – это корректная структура (любое доказуемое утверждение должно
быть в ней общезначимо).
\subsection{Аксиомы Пеано}
\label{sec-9-2}
Множество N удовлетворяет аксиоматике Пеано, если:
\begin{enumerate}
\item 0 \in N
\item x \in N, succ(x) \in N
\item ∄ x \in N : (S(x) = 0)
\item (succ(a) = c \& succ(b) = c) \to a = b
\item P(0) \& ∀n.(P(n) \to P(succ(n))) \to ∀n.P(n)
\end{enumerate}
\subsection{Формальная арифметика -- аксиомы, схемы, правила вывода}
\label{sec-9-3}
Формальная арифметика - это теория первого порядка, у которой
сигнатура определена как: (циферки, логические связки, алгебр.
связки, '), а интерпретацию сейчас будем определять.
Интерпретация определяет два множества - \lor , P - истинностные и
предметные значения. На самом деле нет никакого множества P,
мы определяем только \lor , потому что оно нужно для оценок. Все
элементы, которые мы хотели бы видеть, выражаются в сигнатуре.
Пусть множество \lor = \{0, 1\} по-прежнему.
Определим оценки логических связок естественным образом.
Определим алгебраические связки так:
+(a, 0) = a
+(a, b') = (a + b)'
*(a, 0) = 0
*(a, b') = a * b + a

\textbf{Тут должно быть что-то на уровне док-ва 2+2=4}
\subsubsection{Аксиомы}
\label{sec-9-3-1}
\begin{enumerate}
\item a = b \to a' = b'
\item a = b \to a = c \to b = c
\item a' = b' \to a = b
\item \lnot (a' = 0)
\item a + b' = (a + b)'
\item a + 0 = a
\item a * 0 = 0
\item a * b' = a * b + a
\item \phi[x:=0] \& ∀x.(\phi \to \phi[x:=x']) \to \phi
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item a = a
\label{sec-9-3-1-1}
Тут цифры в кавычках - д-во на i-й строке
a = b \to a = c \to b = c                акс а2
⊤                                    ваша любимая аксиома
"1" \to ⊤ \to "1"
⊤ \to "1"
⊤ \to ∀a."1"
⊤ \to ∀a∀b."1"
⊤ \to ∀a∀b∀c."1"
∀a∀b∀c."1"                           MP
∀a∀b∀c.(a = b \to a = c \to b = c) \to 
∀b∀c.(a + 0 = b \to a + 0 = c \to b = c) схема по ∀
∀b∀c.(a + 0 = b \to a + 0 = c \to b = c) MP
∀c.(a + 0 = a \to a + 0 = c \to a = c)   схема ∀, MP
a + 0 = a \to a + 0 = a \to a = a        схема ∀, MP
a + 0 = a                            акс а6
a \to a                                2 MP
\end{enumerate}
\section{Ticket 8: рекурс, Аккерман}
\label{sec-10}
\subsection{Рекурсивные функции}
\label{sec-10-1}
Z(x) = 0
N(x) = x + 1
Uₙᵢ(x_1\ldots{}xₙ) = xᵢ
S<f, g_1\ldots{}gₙ>(x_1\ldots{}xₘ) = f(g_1(x_1\ldots{}xₘ),\ldots{}gₙ(x_1\ldots{}xₘ))
R<f, g>(x_1\ldots{}xₙ, n) = if n = 0
f(x_1\ldots{}xₙ)
else g(x_1\ldots{}xₙ, n, R<f, g>(x_1\ldots{}xₙ, n - 1))
μ<f>(x_1\ldots{}xₙ) - минимальное k, такое что f(x_1\ldots{}xₙ, k) = 0

Пример:
a + b = R<U_1, S<N, U₃₃>>(a, b)
\subsection{Характеристическая функция и рекурсивное отношение}
\label{sec-10-2}
\begin{itemize}
\item Характеристическая фукнция от выражения возвращает 1 если
\end{itemize}
выражение истинно, 0 иначе.
\begin{itemize}
\item Рекурсивное отношение - отношение, характеристическая функция
\end{itemize}
которого рекурсивна.
\subsection{Аккерман не примитивно-рекурсивен, но рекурсивен (второе)}
\label{sec-10-3}
i:   A(0, n) = n + 1
ii:  A(m, 0) = A(m - 1, 1)
iii: A(m, n) = A(m - 1, A(m, n - 1))

A(2, 0) = A(1, 1) = A(0, A(1, 0)) = A(0, 2) = 3
\subsubsection{A(m, n) ≥ 1}
\label{sec-10-3-1}
A(m, n) определена только на натуральных числах,
A(0, 0) = 1, A(1, 0) = A(0, 1) = 2, A(0, 1) = 2,
все остальное еще больше
\subsubsection{Лемма 1a: A(1, n) = n + 2}
\label{sec-10-3-2}
A(1, n)
= A(0, A(1, n - 1))
= A(0, A(0, A(1, n - 2)))
= A(0, A(0, A(0, \ldots{} A(1, 0))))
= A(0, A(0, A(0, \ldots{} 2)))
= n + 2 (n раз инкрементируем двойку)
\subsubsection{Лемма 1b: A(2, n) = 2n + 3}
\label{sec-10-3-3}
A(2, n)
= A(1, A(1, \ldots{} A(2, 0)))
= A(1, A(1, \ldots{} 3))
= 2n + 3 (n раз к тройке прибавляем A(0, 1) = 2)
\subsubsection{Лемма 2: A(m, n) ≥ n + 1}
\label{sec-10-3-4}
В первом случае A ≥ n + 1 = n + 1
Во втором A может перейти в первый случай, который работает
хорошо, или в третий.
В третьем случае мы можем получить A(0, n) если первый аргумент
был нулем, тогда все ок, можем получить A(1, 0), тогда это второй
случай, для него условие выполнено.
Третий ссылается на второй, а второй на третий, но тут
нет противоречия, потому что мы знаем, что функция Аккермана
завершается.
\subsubsection{Лемма 3а: A(m, n) < A(m, n + 1)}
\label{sec-10-3-5}
индукция по m:
\begin{itemize}
\item база
A(0, n) = n + 1 < n + 2 = A(0, n + 1)
\item переход:
A(k + 1, m) < A(k + 1, m) + 1
≤ A(k, A(k + 1, m)) (по лемме 2)
≤ A(k + 1, m + 1)   (iii)
\end{itemize}
\subsubsection{Лемма 3b: A(m, n + 1) ≤ A(m + 1, n)}
\label{sec-10-3-6}
индукция по n:
\begin{itemize}
\item база
A(m, 0 + 1) = A(m, 1) = A(m + 1, 0) (ii)
\item переход, предположение: A(m, j + 1) ≤ A(m + 1, j)
по лемме 2 (j + 1) + 1 ≤ A(m, j + 1)
A(m, (j + 1) + 1) ≤ A(m, A(m, j + 1)) (по монотонности)
A(m, A(m, j + 1)) ≤ A(m, A(m + 1, j)) (по монотонности + предположение)
A(m, (j + 1) + 1) ≤ A(m, A(m + 1, j)) = A(m + 1, j + 1) (iii)
\end{itemize}
\subsubsection{Лемма 3с: A(m, n) < A(m + 1, n)}
\label{sec-10-3-7}
A(m, n) < A(m, n + 1) ≤ A(m + 1, n) (3а, 3b)
\subsubsection{Лемма 4: A(m_1, n) + A(m₂, n) < A(max(m_1, m₂) + 4, n)}
\label{sec-10-3-8}
A(m_1, n) + A(m₂, n)
≤ A(max(m_1, m₂), n) + A(max(m_1, m₂), n)
= 2 * A(max(m_1, m₂), n)
< 2 * A(max(m_1, m₂), n) + 3
= A(2, A(max(m_1, m₂), n))     лемма 1
< A(2, A(max(m_1, m₂) + 3, n)) строгая монотоннасть по обоим арг.
< A(max(m_1, m₂) + 2, A(max(m_1, m₂) + 3, n)) лемма 3с
= A(max(m_1, m₂) + 3, n + 1)   (iii)
≤ A(max(m_1, m₂) + 4, n)       лемма 3b
\subsubsection{Лемма 5: A(m, n) + n < A(m + 4, n)}
\label{sec-10-3-9}
A(m, n) + n
< A(m, n) + n + 1
= A(n, m) + A(0, n)
< A(m + 4, n)
\subsubsection{Аккерманн не примитивно-рекурсивен}
\label{sec-10-3-10}
Пусть f(n_1\ldots{}nₖ) - примитивная рекурсинвная функция, k ≥ 0.
\exists J:f(n_1\ldots{}nₖ)<A(J, ∑(n_1,\ldots{}nₖ))

]n\textasciitilde{} = (n_1\ldots{}nₖ)
Индукция по рекурсивным функциям
\begin{itemize}
\item База:
f(n\textasciitilde{}) - N или Z или Uₖⱼ
\begin{enumerate}
\item f(n\textasciitilde{}) = N, k = 1; Пусть J=1, по (i) и лемме 3c
f(n) = N(n) = n + 1 = A(0, n) < A(1, n) = A(J, n) = A(J, ∑(n\textasciitilde{}))
\item f(n\textasciitilde{}) = Z, k = 1;
f(n) = 0 < A(J, n) (потому что A ≥ 1) = A(J, ∑(n\textasciitilde{}))
\item f(n\textasciitilde{}) = Uₖⱼ; k = k; Пусть J=1
f(n_1\ldots{}nₖ) = Uₖⱼ(n_1\ldots{}nₖ) = nⱼ
Пусть nⱼ = 0, тогда f(n) = 0 < A(J, ∑(n\textasciitilde{})) для любого нормального J
Пусть nⱼ > 0, тогда f(n) = (nⱼ - 1) + 1 = A(0, nⱼ - 1) < A(1, n)
= A(J, ∑(n\textasciitilde{}))
\end{enumerate}
\item Переход
\begin{enumerate}
\item Предположим, что f(n\textasciitilde{}) = S<h, g_1\ldots{}gₘ>(n\textasciitilde{}) = h(g_1(n\textasciitilde{}),\ldots{}gₘ(n\textasciitilde{}))
По предположению индукции существует J₀ для h, J_1\ldots{}Jₘ для g_1\ldots{}gₘ.
f(n\textasciitilde{}) = h(g_1(n\textasciitilde{}),..)
< A(J₀, ∑\{i=1..m\}(n\textasciitilde{}))            по выбору J₀
< A(J₀, ∑(A(Jᵢ, ∑(n\textasciitilde{}))))           по выбору Jᵢ и строгой монотонности
// J* = max(J_1..Jₘ) + 4(m - 1)
< A(J₀, A(J*, ∑(n\textasciitilde{})))             по лемме 4 примененной m-1 раз
< A(J₀, A(J*+1, ∑(n\textasciitilde{})))           по монотонности
≤ A(J₀, A(max(J₀, J*) + 1, ∑(n\textasciitilde{}))) по монотонности
≤ A(max(J₀, J*) + 1, ∑(n\textasciitilde{}) + 1)   (iii)
= A(max(J₀, J*) + 2, ∑(n\textasciitilde{}))       по лемме 3b
Тогда пусть j=max(J₀, J*) + 2
\item Пусть f(n\textasciitilde{}) = R<h,g>(n\textasciitilde{})
f(n_1\ldots{}nₖ, 0) = h(n_1\ldots{}nₖ)
f(n_1\ldots{}nₖ, m+1) = g(n_1\ldots{}nₖ, m, f(n_1\ldots{}nₖ, m))
По предположению имеем J₀ (h), J_1 (g).
] J = max(J₀, J_1) + 4
\begin{enumerate}
\item f(n\textasciitilde{}, 0)
≤ f(n\textasciitilde{}, 0) + ∑(n\textasciitilde{})
= h(n\textasciitilde{}) + ∑(n\textasciitilde{})
< A(J₀, ∑(n\textasciitilde{})) + ∑(n\textasciitilde{})
< A(J₀ + 4, ∑(n\textasciitilde{}))                   по лемме 5
< A(J, ∑(n\textasciitilde{}))                       по монотонности
= A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + 0)
\item f(n\textasciitilde{}, k + 1)
= g(n\textasciitilde{}, k, f(n\textasciitilde{}, k))
< A(J_1, ∑(n\textasciitilde{}) + k + f(n\textasciitilde{}, k))        по выбору J_1
< A(J_1, ∑(n\textasciitilde{}) + k + 1 + f(n\textasciitilde{}, k))    по монотонности
= A(J_1, A(0, ∑(n\textasciitilde{}) + k) + f(n\textasciitilde{}, k))  (i)
< A(J_1, A(0, ∑(n\textasciitilde{}) + k) + H(J, ∑(n\textasciitilde{})+k)) по предположению
< A(J_1, A(J, ∑(n\textasciitilde{})+k)+A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k)) по монотонности (J > 0)
= A(J_1, 2 * [A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k)])
< A(J_1, 2 * [A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k)] + 3)
= A(J_1, A(2, A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k)))        по лемме 1
< A(J_1, A(J_1 + 1, A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k)))   по строгой монотонности (J_1 > 2)
= A(J_1 + 1, A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k) + 1)      (iii)
≤ A(J_1 + 2, A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k))
< A(J - 1, A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + k))           по монот. J > max(..) + 4
= A(J, ∑(n\textasciitilde{}) + (k + 1))               (iii), J != 0
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsubsection{Аккерманн рекурсивен}
\label{sec-10-3-11}
Можем сказать, что он рекурсивный, потому что мы можем
его написать на компьютере, а тьюринг выражается в рекурсивных функциях.
\section{Ticket 9: представимость}
\label{sec-11}
\subsection{Функции, их представимость}
\label{sec-11-1}
Арифметическая функция - это отображение f: N₀ⁿ \to N₀
Арифметическое отношение - это P \in N₀ⁿ
Если k \in N₀, то k\textasciitilde{} = 0'''''\ldots{}, где количество штрихов
есть k.
\begin{itemize}
\item Арифметическое отношение R \in N₀ⁿ выразимо в ФА, если
\exists a с n свободными переменными:
a(x_1\ldots{}xₙ), такая что
\begin{enumerate}
\item $Eсли R(k_1\ldots{}kₙ), то \vdash a(k_1\textasciitilde{}\ldots{}kₙ\textasciitilde{})$
\item $Eсли \lnot R(k_1..kₙ), то \vdash \lnot a(k_1\textasciitilde{}\ldots{}kₙ\textasciitilde{})$
\end{enumerate}
\item C$_{\text{R}}$ - функция, равная 1, если R, и равная 0, если \lnot R
\item \exists !y.\phi(y) = \exists y.\phi(y) \& ∀a∀b(\phi(a) \& \phi(b) \to a = b)
\item f: N₀ⁿ \to N₀ представима в ФА, если \exists a(x_1\ldots{}xₙ₊_1), что
∀x_1\ldots{}xₙ+_1:
\begin{enumerate}
\item $f(x_1\ldots{}xₙ) = xₙ₊_1 <=> \vdash a(x_1\textasciitilde{},\ldots{}xₙ₊_1\textasciitilde{})$
\item \exists !b(a(x_1\textasciitilde{}\ldots{}xₙ\textasciitilde{}, b))
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Теорема о связи представимости и выразимости}
\label{sec-11-2}
R выразимо <=> Cᵣ представимо
\to a выражает R
(a \to (xₙ₊_1=0')) \& (\lnot a \to (xₙ₊_1=0))
представляет Cᵣ
По выразимости $R \vdash a$; тогда ⊤\to a\to ⊤ => a\to ⊤
По 10i, перенесенной к нам a \to (\lnot a \to ⊥)
правило с единственностью вроде понятно (хотя руками помахал, да)
← Cᵣ представимо \to R выразимо
Пусть представлять Cᵣ будет
a(x_1\ldots{}.xₙ,xₙ₊_1)
Тогда определим, какая формула выражает R:
a(\ldots{}., 1)
Из представимости:
\begin{itemize}
\item \exists b.a(x_1\ldots{}xₙ₊_1)
\item ∀x∀y(a(\ldots{}x) \& a(\ldots{} y) \to x = y)
\item если Cᵣ(x_1\ldots{}xₙ) = 1, то $\vdash a(x_1\ldots{}xₙ,1)$
\item если Cᵣ(\ldots{}) = 0, то $\vdash a(..,0)$
\end{itemize}

Докажем выводимость
\begin{enumerate}
\item Покажем, что если $R(x_1\ldots{}xₙ)$, то $\vdash a(x_1\ldots{}xₙ, 1)$
Из представимости прямо ровно.
\item Покажем, что если $\lnot R(x_1\ldots{}.xₙ), то \vdash \lnot a(x_1\ldots{}xₙ, 1)$
по единственности

∀x∀y(a(x_1\ldots{}xₙ, x) \& a(x_1\ldots{}xₙ, y) \to x = y)
a(x_1\ldots{}xₙ, 0) \& a(x_1\ldots{}xₙ, 1) \to (0 = 1) (спустя две акс. и 2 MP)
дедукцию
$a(x_1\ldots{}xₙ, 0) \& a(x_1\ldots{}xₙ, 1) \vdash ⊥$
$a(x_1\ldots{}xₙ, 0) \& a(x_1\ldots{}xₙ, 1) \to a(x_1\ldots{}xₙ, 0)$
$a(x_1\ldots{}xₙ, 0)$
\lnot a(x_1\ldots{}xₙ, 0)                          по представимости
a(x_1\ldots{}xₙ, 0) \to (\lnot a(x_1\ldots{}xₙ, 0) \to \lnot a(x_1\ldots{}xₙ, 1)) (10i в ИИВ, доказуема в предикатах)
\lnot a(x_1\ldots{}xₙ, 1)
хотим \lnot a(x_1\ldots{}xₙ, 1)
\end{enumerate}
\subsection{beta-функция Гёделя, китайская теорема об остатках}
\label{sec-11-3}
β(b,c,i) = b \% (1 + c(1 + i)),
где \%(a, b) = d, ∀m.(d + m * b = a), m≥0, 0≤d≤b
\subsubsection{Китайская теорема об остатках}
\label{sec-11-3-1}
n_1\ldots{}nₖ - попарно взаимно простые инты
r_1\ldots{}rₖ - любые целые, что 0 ≤ rᵢ < nᵢ
∀i\exists b  rᵢ = b \% nₖ
\subsubsection{Гёделева Г-последовательность}
\label{sec-11-3-2}
Гᵢ = (i + 1) * c + 1
Γ(c) = 1*c + 1, 2*c + 1, 3*c + 1,\ldots{}(n+1)*c + 1

Докажем, что Г(c) подходит на роль n_1\ldots{}nₖ в китайской
теореме об остатках. Выделим последовательность размера
n: k_1\ldots{}kₙ.
Чтобы это выполнялось возьмем c = (max(k_1\ldots{}kₙ))!
\begin{enumerate}
\item В Г любые два элемента попарно взаимно простые
\label{sec-11-3-2-1}
Пусть Γᵢ ⋮ Γⱼ имеют общий делитель p > 1. Мы можем его разложить
на простые множители и взять какой-нибудь простой (любое число
раскладывается на простые множители).
Тогда (Γᵢ - Γⱼ) ⋮ p, (c * (i - j)) ⋮ p. Заметим, что \lnot (c ⋮ p),
потому что иначе Γᵢ = 1 + c * (i + 1) ⋮ p и c * (i + 1) ⋮ p,
а они отличаются на единицу. Тогда (i - j) ⋮ p, но c = m! m > n,
а i - j < n, значит c ⋮ p. \to ←
\item Каждое kᵢ < Гᵢ
\label{sec-11-3-2-2}
kᵢ ≤ c < 1 + c * (i + 1) = Γᵢ
\end{enumerate}
\subsubsection{Лемма о β-функции}
\label{sec-11-3-3}
Увидим, что β(b,c,i) считает остаток от деления b на
(i + 1) * c + 1 - элемент Геделевой последовательности.
\begin{itemize}
\item <a₀\ldots{}aₙ>\in N \to \exists b\exists c(aₖ=β(b,i,c)) - β-функция кодирует
последовательность натуральных чисел и может
доставать по индексу i

a₀\ldots{}aₙ  - последовательность натуральных чисел
тогда существует такое c, что Г = 1*c+1, 2*c+1,\ldots{}
если c ≥ max(a₀\ldots{}aₙ), то aₖ < (i+1)*c+1
Но по свойству Г элементы попарно взаимно просты
тогда сравнения
a₀ \% (0+1)*c+1
a_1 \% (1+1)*c+1
\ldots{}\ldots{}\ldots{}\ldots{}.
aₙ \% (n+1)*c+1
имеют общее решение b по китайской теореме об остатках
тогда aᵢ = b \% (i+1)*c + 1
но это и есть β-функция
aᵢ = β(b,c,i)
\end{itemize}
\subsubsection{Представимость β-функции Гёделя в ФА}
\label{sec-11-3-4}
β-функция представима в ФА отношением
B(b,c,i,d) = \exists q((b = q * (1 + c * (i + 1)) + d) \& (d < 1 + c * (i + 1)))
Пусть 1 + c * (i + 1) = z
Докажем условия представимости:
\begin{enumerate}
\item Эквивалентность
\begin{enumerate}
\item β(b,c,i) = d, тогда $\vdash B(b,c,i,d)$
b = z * (1 + c * (i + 1))    (это и следующее - из леммы о β) P
d < 1 + c * (i + 1)                                           Q
P \to Q \to P \& Q
P \& Q
P \& Q \to \exists q.(P \& Q) [z:= q]
\exists q.(P \& Q)
\item Пусть $\vdash B(b,c,i,d)$, тогда
\exists q.(P \& Q)
подберем такое q (по лемме)
P \& Q \to P
P \& Q \to Q
P
Q
значит β(b,c,i) = d
\end{enumerate}
\item Единственность
Следует из леммы.
\end{enumerate}
\subsection{Теорема о представимости рекурсивных функций Z, N, U}
\label{sec-11-4}
\begin{enumerate}
\item Z
Z(a, b) = (b = 0)
\begin{itemize}
\item Z(a) = b верно, тогда b = 0
b = 0
\item (b = 0)
b = 0
тогда Z(0) = 0, все ок
\item \exists y.\phi(y) \& ∀a∀b(\phi(a) \& \phi(b) \to a = b)
Тоже как-то несложно
\end{itemize}
\item N
N(a, b) = (a = b')
\begin{itemize}
\item N(a) = b, тогда a = b'
a = b'
\item a = b', тогда
N(a) = b
\item Третье не хочу
\end{itemize}
\item Uₙᵢ
Uₙᵢ(x_1\ldots{}xₙ) = (x_1 = x_1) \& (x₂ = x₂) \& \ldots{} \& (xₙ₊_1 = xᵢ)
\begin{itemize}
\item U(..) = xᵢ, тогда xₙ₊_1 = x_1
x_1 = x_1 доказывается
\ldots{}
xₙ = xₙ доказывается
xₙ₊_1 = x_1 по условию
объединяем все \&
\item (x_1 = x_1) \& \ldots{}.
вытаскиваем каждый элемент и тогда видим, что
проекция делает ровно то, что должна.
\item \exists q.(xₙ₊_1 = q)
ХЗ
\item ∀a∀b(x(\ldots{}a)\&x(\ldots{}.b) \to a = b)
Для конкретных a, b обявляем a = b - ⊤, тогда выводим
из него конъюнкцию и навешиваем два квантора
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Теорема о представимости S}
\label{sec-11-5}
Eсли f и g_1\ldots{}gₙ представимы, то S<f, g_1\ldots{}gₙ> представима
Пусть F, G_1\ldots{}Gₙ представляют их.
S(a_1\ldots{}aₘ, b) = \exists b_1\ldots{}\exists bₙ(G_1(a_1\ldots{}aₙ, b_1) \& \ldots{} \& Gn(a_1\ldots{}aₘ, bₙ)
\& F(b_1\ldots{}bₙ, b))
\begin{itemize}
\item Пусть S(a_1\ldots{}aₙ) = b, тогда существуют такие b_1\ldots{}bₙ, что \#каждый аргумент\#
Поскольку f,g_1\ldots{}gₙ представимы, то доказуемы по представимости
f(b_1\ldots{}bₙ, b)
g_1(a_1\ldots{}aₙ, b_1)
\ldots{}
gₙ(a_1\ldots{}aₙ, bₙ)
g_1 \& g₂ \& \ldots{} \& gₙ \& f    объединили \&     "P"
"P" \to \exists b_1."P[b_1:=b_1]" + MP
\ldots{}
Ну и навесили кванторы, да.
\item Пусть верна формула с кванторами. Тогда она и есть уже то, что надо
\item не могу, да и вообще нигде это свойство не доказывается
\end{itemize}
\subsection{Теорема о представимости R}
\label{sec-11-6}
Пусть f, g представимы F, G. Тогда R<f,g> представима.
f: Nⁿ\to N, g:Nⁿ⁺²\to N
r(x_1\ldots{}xₙ, k, a) =
   \exists b\exists c(
        \exists k(β(b, c, 0, k) \& \phi(x_1\ldots{}xₙ, k))
        \& B(b, c, xₙ₊_1, a)
        \& ∀k(k<xₙ₊_1 \to \exists d\exists e(B(b,c,k,d)\&B(b,c,k',e)\&G(x_1\ldots{}xₙ,k,d,e))))
Единственная возможность осознать -- внимательно прочесть формулу.
Тут β-функция используется в качестве функии отображения нашего шага
вычисления рекурсии в результат, типа
0 - F(\ldots{})
1 - G(\ldots{})
\ldots{}
n - G(\ldots{})
\subsection{Теорема о представимости μ}
\label{sec-11-7}
f: Nⁿ⁺¹\to N представима F, тогда μ<f> представима M
Μ<F>(x_1\ldots{}xₙ₊_1) = F(x_1\ldots{}xₙ, xₙ₊_1, 0) \& ∀y((y < xₙ₊_1) \to \lnot F(x_1\ldots{}xₙ, y, 0))
\begin{itemize}
\item μ<f>(x_1\ldots{}xₙ) = xₙ₊_1, тогда xₙ₊_1 - минимальное k, такое что f(x_1..xₙ,k) = 0
то есть имеем
F(x_1\ldots{}xₙ, xₙ₊_1, 0)
∀x.(k < x \to \lnot F(x_1\ldots{}xₙ, k, 0))
Просто объединим конъюнкцией
\item обратно ей же и разъединим
\end{itemize}
\section{Ticket 10: Тьюринг}
\label{sec-12}
\subsection{Арифметические отношения, их выразимость}
\label{sec-12-1}
\begin{itemize}
\item Арифметическое отношение R \in N₀ⁿ выразимо в ФА, если
\exists a с n свободными переменными:
a(x_1\ldots{}xₙ), такая что
\begin{enumerate}
\item Eсли $R(k_1\ldots{}kₙ), то \vdash a(k_1\textasciitilde{}\ldots{}kₙ\textasciitilde{})$
\item Eсли \lnot R(k_1..kₙ), то $\vdash \lnot a(k_1\textasciitilde{}\ldots{}kₙ\textasciitilde{})$
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Гёделева нумерация}
\label{sec-12-2}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrl}
a & `a & описание\\
\hline
( & 3 & \\
) & 5 & \\
, & 7 & \\
\lnot  & 9 & \\
\to & 11 & \\
\lor & 13 & \\
\& & 15 & \\
∀ & 17 & \\
\exists  & 19 & \\
xₖ & 21 + 6 * k & переменные\\
fⁿₖ & 23 + 6 *ᵏ * 3ⁿ & n-местные функцион. символы (', +, *)\\
Pⁿₖ & 25 + 6 *ᵏ * 3ⁿ & n-местные предикаты (=)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Последовательность значков будем составлять так:
a_1\ldots{}aₙ - наши простые числа, соответствующие char'ам, тогда
p_1$^{\text{(a_1)}}$ * p₂$^{\text{(a₂)}}$,\ldots{}pₙ$^{\text{(aₙ)}}$ - геделев нумерал стринга, составленного
из чаров.

Если a - выражение, то `a - выражение в Геделевой форме (на
практике пишут квадратные скобочки без нижних их половинок)
Тогда если a - выражение, `a\textasciitilde{} - это элемент предметного множества
ФА, соответствующий нолику с количеством черточек, равным `a.

Доказательство - это последовательность простых чисел, возведенная
в геделевы нумералы выражений, являющихся составляющими док-ва, по
порядку. Аналогично с составлением строки из символов.

Тогда определим следующие функции операций с нумералами:
\begin{itemize}
\item \plog(a, b) = max n : a \% bⁿ = 0
Иногда вместо b стоит P$_{\text{b}}$, где P$_{\text{b}}$ - простое число с индексом b.
Функция берет геделев нумерал и достает у него i-й элем. последов.
\item len = max n : a \% pₙ
Возвращает длину строки/д-ва
\item s@t = p_1$^{\text{(\plog(s, 1))}}$ * \ldots{} * pₗₑₙ₍ₛ₎$^{\text{(\plog(s, len(s)))}}$ *
pₗₑₙ₍ₛ₎₊_1$^{\text{(\plog(t, 1))}}$ * \ldots{} * pₗₑₙ₍ₛ₎₊ₗₑₙ₍ₜ₎$^{\text{(\plog(t, len(t)))}}$
Конкатенация строк
\end{itemize}
\subsection{Машина Тьюринга}
\label{sec-12-3}
Машина тьюринга состоит из ленты, головки, регистра состояния и конечной
таблицы состояний
Более формально, это 7-кортеж: <Q, Γ, b, ∑, δ, q₀, F>
Конечный список состояний, конечный алфавит, пустой символ из алфавита,
символы, которые мы можем писать (из Γ $\backslash$ b), функция таблицы состояний,
начальное состояние из Q, конечное состояние из Q.
\begin{itemize}
\item Лента - бесконечный двусвязный список, в каждой ячейке которого
содержится символ из конечного алфавита, в котором также есть
пустой символ (тут и далее  ), которым изначально заполнена вся
лента
\item Головка может находиться над элементом, писать в него и читать из
него символ. Может двигаться влево-вправо (или двигать ленту, неважно)
\item Регистр состояния хранит состояние - элемент из конечного множества
состояний машины. Есть особые состояния - стартовое и конечные.
\item Таблица состяний - таблица, хранящая данные о функции смены
состояния - foo: Γ × Q \to Γ × Q × \{left, this, right\}.
Функция берет текущее состояние, читает символ на головке, потом
получает тройку, пишет новый символ, перемещается по третьему
элементу, выставляет новое состояние. Если состояние конечное, то
она останавливается.
\end{itemize}
Мы будем придерживаться нотации <\_, \_,  , \_, \_, S, F>.
\subsection{Проблема останова}
\label{sec-12-4}
Дано описание процедуры и входные данные. Функция P(a, b) определяет,
остановится ли a на входных данных b. Существует ли P?
\begin{itemize}
\item Проблема останова неразрешима на машине Тьюринга:
Пусть P существует.
Тогда S(x) = P(x, x) остановится ли функция на своем же коде
MyProg(x) = if S(x) then while(true)\{\} else 1
Рассмотрим MyProg(`MyProg)
Если оно остановится, то первое условие выполнено, тогда оно не остановится
И наоборот.
Значит, P не существует.
\end{itemize}
\subsection{Выводимость и рек. функции - Тьюринг}
\label{sec-12-5}
\subsubsection{Выражение машин Тьюринга через рекурсивные функции}
\label{sec-12-5-1}
Мы хотим доказать, что если у нас есть какая-нибудь процедура, которую
можно выразить в Тьюринге, то мы можем ее сделать и в формальной арифметике
(рекурсивные функции представимы).
Введем обозначение <st,tape,pos> = 2$^{\text{(st)}}$*3$^{\text{(tape)}}$*5$^{\text{(pos)}}$
Такая тройка -- основная характеристика машины в данный момент.
Будем называеть ее текущим полным состоянием, например.
st, tape, pos - геделевы нумералы, st - нумерал из 1 элемента с состоянием,
tape - string, обозначающий ленту (бесконечные   слева и справа не входят),
pos - позиция в ленте.
\begin{itemize}
\item p: <st, a> \to <st, a, dir>
принимает <st, a>, декодит, лезет в δ машины тьюринга, достает
новые значения, делает из них <,,>, отдает.
\item t: <st> \to 0 | 1
Определяет, терминально ли наше состояние (0 если терминально)
\item \epsilon  - пустой символ (у нас  )
\item pb, pc кодируют β-функцией последовательность инпутов
в последовательность аутпутов. β(p$_{\text{b}}$, p$_{\text{c}}$, x) = p(x)
\item tb, tc аналогично кодируют t
\item R<f,g>(<s$_{\text{st}}$, s$_{\text{tape}}$, s$_{\text{pos}}$>, \epsilon , pb, pc, tb, tc, y)
Запускает машину Тьюринга от стартового состояния, заранее
говоря ей, сколько шагов (y) она должна сделать.
Возвращает тройку <st, tape, pos>
\item Определим f, g
\begin{enumerate}
\item Дополнительные функции
\begin{itemize}
\item os(prev) = \plog(prev, 1)
Текущее состояние
\item ot(prev) = \plog(prev, 2)
Лента
\item op(prev) = \plog(prev, 3)
Позиция головки в ленте
\item nextstate(pb, pc, prev) = β(pb, pc, 2$^{\text{(os(prev))}}$ * 3$^{\text{(\plog(ot(prev), op(prev)))}}$
           Реализует функцию p
\item st(pb, pc, prev) = \plog(nextstate(pb, pc, prev), 1)
Новое состояние.
\item sym(pb, pc, prev) = \plog(nextstate(pb, pc, prev), 2)
Символ который нужно писать
\item dir(pb, pc, prev) = \plog(nextstate(pb, pc, prev), 3)
Направление для перехода головки
\item repl(pb, pc, prev) = (ot(prev) / (P$_{\text{op}}$)$^{\text{(\plog(ot(..), op(..)))}}$) * (P$_{\text{op}}$)$^{\text{sym}}$(..)
Возвращает ленту, в которой удален символ в позиции op,
и добавлен новый символ в эту же позицию.
\end{itemize}
\item f - возвращает полное состояние машины
f(<start$_{\text{state}}$>, \epsilon , pb, pc, tb, tc) = <start$_{\text{state}}$>
\item g - возвращает новое полное состояние из машины после перехода
(пометка: 0 - nothing, 1 - right, 2 - left
все фукнции вызываются с аргументом prev, <start$_{\text{state}}$> не используется)
g(<start$_{\text{state}}$>, \epsilon , pb, pc, tb, tc, y, prev) =
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
Condition & Result & Desrc\\
\hline
dir = 0 & <st, repl, op> & nothing\\
dir = 1 \& len(repl) = op & <st, repl@2$^{\text{(\epsilon )}}$, op + 1> & tape end\\
dir = 1 & <st, repl, op + 1> & move right\\
dir = 2 \& op = 0 & <st, 2$^{\text{(\epsilon )}}$@repl, op - 1> & tape start\\
dir = 2 & <st, repl, op - 1> & move left\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}

\item Определим steps - функцию, определяющую необх. кол-во шагов
steps(<start$_{\text{state}}$>, \epsilon , pb, pc, tb, tc) =
μ<β(tb, tc, \plog(R<f,g>, 1))>(<start$_{\text{state}}$>, \epsilon , pb, pc, tb, tc)
Она найдет такое минимальное к, что состояние \plog(R<f, g>(args, k), 1) терминально.
\end{itemize}
\subsubsection{Выражение программы по проверке доказательства в машине тьюринга}
\label{sec-12-5-2}
\begin{itemize}
\item Emulate(input, prog) = \plog(R<f,g>(<`S, input, 0>,  , pb, pc, tb, tc, steps(-//-)), 1) == F
Функция проверяет, правда ли получившееся терминальное состояние - ок.
Можем давать программу такую, что она заканчивается в терминальном F(inish)
или в терминальном FAIL
Дает в качестве аргумента функцию перехода, pb, pc выражают prog
\item Proof(term, proof) = Emulate(proof, MY$_{\text{PROOFCHECKER}}$) \&\& (\plog(proof, len(proof)) = term)
Проверяет, что доказательство p заканчивается корректно и его последний
элемент - то, что мы доказываем.
\item Любая представимая в ФА ф-я является рекурсивной
Пусть f представима
Пусть f(x_1\ldots{}xₙ) = b, тогда $\vdash \phi(x_1\textasciitilde{}\ldots{}xₙ\textasciitilde{}, b\textasciitilde{})$
Всегда можно построить рекурсивную функцию G$_{\text{\phi}}$(x_1\ldots{}xₙ, b, p),
утверждающую, что p - гёделев номер вывода предиката \phi(x_1\textasciitilde{}\ldots{}xₙ\textasciitilde{}, b\textasciitilde{})
Мы делаем это обычным перебором чисел, проверяем вывод нашей
программой из домашнего задания, выраженную в тьюринге, а потом в
рекурсивных функциях.
Тогда f в рекурсивных функциях выражается так:
f(x_1\ldots{}xₙ) = \plog(μ<S<G$_{\text{\phi}}$, Uₙ₊_1,_1,\ldots{} Uₙ₊_1,ₙ,
\plog(Uₙ₊_1,ₙ₊_1, 1),
\plog(Uₙ₊_1,ₙ₊_1, 2)>>(x_1\ldots{}xₙ), 1)
Такая функция берет \plog(1) от первого такого минимального геделева
номера k (геделева пара из двух элементов - <b, p>)), что
S<G$_{\text{\phi}}$, U\ldots{}.>(x_1\ldots{}xₙ, k) = 0. Это значит, что
G$_{\text{\phi}}$(x_1\ldots{}xₙ, \plog(k, 1), \plog(k, 2)) = 0, это значит, что
G$_{\text{\phi}}$(x_1\ldots{}xₙ, b, p) = 0, то есть p - вывод \phi(x_1\textasciitilde{}\ldots{}xₙ\textasciitilde{}, b\textasciitilde{}).
Этот геделев номер - b
\end{itemize}
\section{Ticket 11: 1т о неполноте}
\label{sec-13}
\subsection{Непротиворечивость, ω-непротиворечивость}
\label{sec-13-1}
\begin{itemize}
\item Теория непротиворечива, если в ней нельзя вывести
одновременно a и \lnot a (что аналогично невозможности
вывести a\&\lnot a).
\item Теория ω-непротиворечива, если из %∀\phi(x) \vdash \phi(x\textasciitilde{})$ следует
⊬ \exists p\lnot \phi(p). Проще говоря, если мы взяли
формулу, то невозможно вывести одновременно \exists x\lnot A(x)
и A(0), A(1), \ldots{}
\item Лемма о w-\# и обычной непротиворечивости
Если теория w-непротиворечива, то она непротиворечива
\phi = x=x \to x=x
Такая формула очевидно доказуема (A \to A)
$\vdash \phi[x:=k] k \in N₀$
Но недоказуемо \exists x\lnot (x=x\to x=x)
А в противоречивой теории доказуемо все
\end{itemize}
\subsection{Прервая теорема о неполноте}
\label{sec-13-2}
Определим отношение W_1(x, p), истинное тогда и только тогда,
когда x - геделев номер формулы \phi с единственным свободным
аргументом x, а p - геделев номер доказательства \phi("\phi"). Это
отношение выразимо в ФA, потому что мы просто пихаем это в наш
Proof, а его мы выразили через рекурсивные функции, а они
представимы.
Пусть его выражает w_1(x, p);
Рассмотрим формулу σ = ∀p\lnot w_1(x, p) - для любого доказательства
оно не является доказательством самоприменения \phi, то есть
самоприменение \phi недоказуемо.
То есть если σ(`a\textasciitilde{}) истинно, то a(`a\textasciitilde{}) недоказуемо.
В нашем случае если σ(`a\textasciitilde{}) истинно, то σ(`σ\textasciitilde{}) недоказуемо.
\begin{enumerate}
\item Если формальная арифметика непротиворечива, то недоказуемо σ(`σ\textasciitilde{})
\begin{enumerate}
\item Пусть $\vdash σ(`σ\textasciitilde{})$, тогда найдется геделев номер ее док-ва p,
тогда W_1(`σ, p), то есть $\vdash w_1(`σ\textasciitilde{}, p\textasciitilde{})$.
\item С другой стороны,
$\vdash σ(`σ\textasciitilde{})$
$\vdash ∀p\lnot w_1('σ\textasciitilde{}, p)$
∀p\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p) \to \lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p\textasciitilde{})
\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p\textasciitilde{})
Тогда ФА противоречива.
\end{enumerate}
\item Если формальная арифметика w-непротиворечива, то недоказуемо \lnot σ(`σ\textasciitilde{})
Пусть $\vdash \lnot σ(`σ\textasciitilde{})$, то есть $\vdash \lnot ∀p\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p)$, что значит \exists p.w_1(`σ\textasciitilde{}, p)
Найдется такой q, что $\vdash w_1(`σ\textasciitilde{}, q\textasciitilde{})$, потому что если бы не нашелся,
это бы значило доказуемость для каждого q \lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, q\textasciitilde{}), тогда по
ω-непротиворечивости было бы не доказуемо \exists p\lnot \lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p)
То q, что мы нашли - это номер доказательства  σ(`σ\textasciitilde{}), что и
утверждает выражение $\vdash w_1(`σ\textasciitilde{}, q\textasciitilde{})$. Но мы предполагали, что $\vdash \lnot σ(`σ\textasciitilde{})$.
Противоречие.
\end{enumerate}

Нормальное доказательство общезначимости:
Я не знаю, зачем нам второй пункт, но из первого следует, что если
наша теория w-непротиворечива, то она непротиворечива (по лемме выше),
значит в ней недоказуемо σ(`σ\textasciitilde{}), то есть ∀p\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p), то есть
по корректности последнее выражение И, но это и есть в точности определение
σ(`σ\textasciitilde{}).

Ненормальное д-во общезначимости:
Итого мы доказали, что если формальная арифметика ω-непротиворечива,
то в ней не доказуемо ни σ(`σ\textasciitilde{}) ни \lnot σ(`σ\textasciitilde{}). Одно из них точно тавтология
(в формуле нет свободных переменных). Тогда ФА неполна при условии
ω-непротиворечивости.

Другое доказательство общезначимости:
\lnot σ(`σ\textasciitilde{}) недоказуема
[σ(`σ\textasciitilde{})] = [∀p\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p)] =
\begin{enumerate}
\item И если [\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, a)] = И для какого-то а
\item Л иначе
\end{enumerate}

Это значит, что
И если [w_1(`σ\textasciitilde{}, a)] = Л
[w_1(`σ\textasciitilde{}, a)] = Л, докажем от противного
Пусть [σ(`σ\textasciitilde{})] = Л,
[∀p\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p)] = Л
[\lnot ∀p\lnot w_1(`σ\textasciitilde{}, p)] = И
[\exists p.w_1(`σ\textasciitilde{}, p)] = И
[w_1(`σ\textasciitilde{}, a)] = И для какого-то а
то есть a доказывает σ(`σ\textasciitilde{})
???

тогда по определению w_1 существует
доказательство σ(`σ\textasciitilde{}),
\subsection{Пример w-противоречивой, но непротиворечивой теории (при усл. непрот. ФА)}
\label{sec-13-3}
Добавим в ФА аксиому Г: \lnot σ(`σ\textasciitilde{})
Тогда по контрпозиции 1п2 она w-противоречива.
Если бы мы могли доказать противоречивость нашей системы, то
ФА была бы противоречива, тогда хз
$\lnot σ(`σ\textasciitilde{}) \vdash σ(`σ\textasciitilde{})\&\lnot σ(`σ\textasciitilde{})$
$\vdash σ(`σ\textasciitilde{})$
Но мы предположили что \lnot σ(`σ\textasciitilde{})
\subsection{Форма Россера}
\label{sec-13-4}
Если формальная арифметика непротиворечива, то в ней найдется
такая формула \phi, что ⊬\phi и ⊬\lnot \phi
\section{Ticket 12: 2т о неполноте}
\label{sec-14}
\subsection{Consis, Условия выводимости Гильберта-Бернайса}
\label{sec-14-1}
Определим Consis как утверждение, показывающее
непротиворечивость ФА - отсутствие $\phi : \vdash \phi, \lnot \phi$. Поскольку
в противоречивой теории выводится что угодно, возьмем что-то
недоказуемое, типа 1=0.
Consis = ∀p(\lnot Proof('(1=0)\textasciitilde{}, p))

Определим отношение Sub(a, b, c) истинно, если
a, b - `a, `b \& c = `a[x:=b] или
a \lor b не геделев номер и c = 0

Пусть Sub(a, b, c) выражает τ(a, b, c)

\begin{itemize}
\item Лемма о самоприменении
a(x) - формула, тогда \exists b такой что
\begin{enumerate}
\item $\vdash a(`b\textasciitilde{}) \to b$
\item $\vdash β \to a(`b\textasciitilde{})$
\end{enumerate}
b₀(x) = ∀t(τ(x, x, t) \to a(t))
b = b₀(`b₀\textasciitilde{})
\begin{enumerate}
\item $a(`b\textasciitilde{}) \vdash a(`b\textasciitilde{})$
$a(`b\textasciitilde{}) \vdash τ(`b₀\textasciitilde{}, `b₀\textasciitilde{}, `b\textasciitilde{}) \to a(`b\textasciitilde{})$    акс 1 + MP
$a(`b\textasciitilde{}) \vdash ⊤ \to (τ(`b₀\textasciitilde{}, `b₀\textasciitilde{}, `b\textasciitilde{}) \to a(`b\textasciitilde{}))$
$a(`b\textasciitilde{}) \vdash ⊤ \to ∀t(τ(`b₀\textasciitilde{}, `b₀\textasciitilde{}, t) \to a(t))$
$a(`b\textasciitilde{}) \vdash ∀t(τ(`b₀\textasciitilde{}, `b₀\textasciitilde{}, t) \to a(t))$
$a(`b\textasciitilde{}) \vdash b$
\item $b \vdash ∀t(τ(`b₀\textasciitilde{}, `b₀\textasciitilde{}, t) \to a(t))$    тут почти $a \vdash a$ написано
$b \vdash τ(`b₀\textasciitilde{}, `b₀\textasciitilde{}, `b\textasciitilde{})$             по выразимости
$b \vdash τ(`b₀\textasciitilde{}, `b₀\textasciitilde{}, `b\textasciitilde{}) \to a(`b\textasciitilde{})$    сняли квантор с 1
$b \to a(`b\textasciitilde{})$
\end{enumerate}

\item Условия Гильберта-Бернайса
\end{itemize}
Пусть πg(x, p) выражает Proof(x, p)
πr(x) = \exists t πg(x, t) тогда если
\begin{enumerate}
\item $\vdash a$ , то $\vdash πr(`a\textasciitilde{})$
\item $\vdash πr(`a\textasciitilde{}) \to πr(`πr(`a\textasciitilde{})\textasciitilde{})$
\item $\vdash πr(`a\textasciitilde{}) \to πr(`(a \to b)\textasciitilde{}) \to πr(`b\textasciitilde{})$
\end{enumerate}
\subsection{Вторая теорема о неполноте}
\label{sec-14-2}
\subsubsection{Рукомашеское доказательство без условий Г-Б}
\label{sec-14-2-1}
\begin{itemize}
\item Если арифметика непротиворечива, в ней нет д-ва Consis
рассмотрим Consis \to σ(`σ\textasciitilde{}).
Тогда если Consis доказуемо, то σ(`σ\textasciitilde{}) недоказуемо.
То есть это формулировка 1.1 Гёделя о неполноте.
Тогда если у нас будет Consis, мы сможем доказать
σ(`σ), тогда 1.1 фейлится. Значит Consis недоказуемо.

\item Доказательство того, что Consis недостаточно формален
Заменим Consis в д-ве на
Proof1(a, x) = Proof(a, x)\&\lnot Proof(`(1=0),x)
Consis1 = ∀x\lnot Proof1(`(1=0),x)
Если арифметика непротиворечива, то Proof1(a, x) = Proof(a, x)
Если арифметика противоречива, то Consis1 доказуема как и все
остальное.
Ну давайте менять.

Поменяли. Смотрим. хехехе, давайте докажем Consis1:
\lnot (π(x) \& \lnot π(x))              доказуемо в ИВ
⊤
⊤ \to \lnot (π(x) \& \lnot π(x))          1 акс, MP
\lnot (π(x) \& \lnot π(x))
∀x(\lnot (π(x) \& \lnot π(x)))

Тогда выходит, что мы можем доказать противоречивость арифметики.
Но это не так, бага вот в чем:
Замена consis на consis1 неоправдана - в consis1 есть
формула 1=0, на которой ее результат не вычисляется, а
постулируется.
Чтобы выражать Consis абстрактно, существуют условия выводимости
Гильберта-Бернайса.

Докажем, что consis1 не удовлетворяет 3 свойству Г-Б
Пусть Proof1(x,p) выражает π1.
$\vdash π1(`a\textasciitilde{}) \to π1(`a\to b\textasciitilde{}) \to π1(`b\textasciitilde{})$ оценим при a=(2=0), b=(1=0)
?       \to (   true  \to  false)
?       \to false
Если эта формула верна, то $\vdash π1(`a\textasciitilde{}$)
Тогда если π1(`a\textasciitilde{}), то Proof(2=0, x)\&\lnot Proof(`1=0, x) = И
Это значит что теория противоречива, потому что в ней выводимо 2=0,
но она непротиворечива, потому что недоказуемо 1=0. \to ←
\end{itemize}
\subsubsection{Доказательство 2 теоремы Гёделя о неполноте}
\label{sec-14-2-2}
Пусть π удовлетворяет условиям Г-Б
Consis = \lnot π(1=0)
ФА непротиворечива
Тогда ⊬ Consis

\begin{enumerate}
\item По лемме о самоприменении
\begin{enumerate}
\item \lnot π(γ) \to γ
\item γ \to \lnot π(γ)
\item \lnot γ \to π(γ)                            контрпозиция
\item π(γ) \to \lnot γ
\end{enumerate}
\item π(γ) \to π(\lnot γ)
\begin{enumerate}
\item $π(γ) \vdash π(`π(γ)\textasciitilde{})$                     ГБ2
\item $\vdash π(π(γ) \to \lnot γ)$                       ГБ1 от 1.4
\item $\vdash π(π(γ)) \to π(π(γ) \to \lnot γ) \to π(\lnot (γ))$   ГБ3
\item $π(γ) \vdash π(\lnot γ)$                         2MP (2.1, 2.2)
\end{enumerate}
\item $\vdash π(α \to β \to γ) and \vdash π(α) \to π(β) => \vdash π(α) \to π(γ)$
\begin{enumerate}
\item π(α \to β \to γ) \to π(α) \to π(b \to γ)        ГБ3
\item π(β \to γ) \to π(β) \to π(γ)                ГБ3
\item π(α) \to π(β \to γ)                       MP 1, given
\item π(α) \to π(β)                           given
\item π(α) \to π(γ)                           занести под дедукцию, ГБ3
\end{enumerate}
\item $\vdash π(γ) \to π(1=0)$
\begin{enumerate}
\item γ \to \lnot γ \to (1=0)                        10i в ИИВ, выводима в предикатах
\item $\vdash π(γ \to \lnot γ \to (1=0))$                   ГБ1
\item π(γ) \to π(\lnot γ)                          2
\item $\vdash π(γ) \to π(1=0)$                       MP 4.2 4.3
\end{enumerate}
\item ⊬ Consis
$\vdash \lnot π(1=0) \to \lnot π(γ)$                        контрапозиция 4
$\vdash Consis \to \lnot π(γ)$                         the same
$] \vdash Consis$, тогда $\vdash \lnot π(γ)$
$\vdash \lnot π(γ) \to γ => \vdash γ => \vdash π(γ)$            1.1, ГБ1
$\vdash \lnot π(γ), \vdash π(γ)  \to ←$
\end{enumerate}
\section{Ticket 13: ТМ}
\label{sec-15}
\subsection{Теория множеств}
\label{sec-15-1}
   Значит это такая теория первого порядка.
   В сигнатуре модели есть один пред.символ - \in 
   Добавляем связку a \leftrightarrow b = (a \to b) \& (b \to a)
   σ \in Θ => ∀x(x \in σ \to x \in Θ)
o   σ = Θ => σ \in Θ \& Θ \in σ
   ∅ : ∀x(\lnot x \in ∅)
   x ∩ y = z, тогда ∀t(t \in z \leftrightarrow t \in x \& t \in y)
   Dj(x) ∀a∀b(a \in x \& b \in x \& a \ne  b \to a ∩ b = ∅)
   X(a) - мн-во всех x пересекающихся ровно в одном эл-те с каждым из а
   и содержащих элементы из ∪a.
   X(\{\{1, 2\}, \{2', 3\}\}) = \{\{2, 3\}, \{1, 2'\}\}
\subsubsection{Если существует мн-во, то существует пустое мн-во}
\label{sec-15-1-1}
Аксиома выделения:
∀x\exists b∀y(y \in b \leftrightarrow (y \in x \& \phi(y)))
Возьмем наше существующее мн-во x
\exists b∀y(y \in b \leftrightarrow (y \in x \& \phi(y)))
Пусть \phi(y) = ⊥
тогда подставим ∅ вместо b:
∀y(y \in ∅ \leftrightarrow (y \in x \& ⊥))
Это выполняется вроде.
\subsubsection{Если x, то найдется \{x\}}
\label{sec-15-1-2}
∀x\exists \{x\}∀y(y \in \{x\} \to y = x)
\begin{enumerate}
\item Пусть x \ne  ∅
\{x\} = \{y | y \in \{x, y\} \& y \ne  ∅\}
по аксиоме объединения \exists p∀y(y \in p \leftrightarrow \exists s(y \in s \& s \in x))
∀y(y \in \{x, ∅\} \leftrightarrow \exists s(y \in s \& s \in x))

или по аксиоме пары
\exists p(x \in p \& ∅ \in p \& ∀z(z \in p \to (x = z \lor y = z)))
x \in \{x, ∅\} \& ∅ \in \{x, ∅\} \& ∀z(z \in \{x, ∅\} \to \ldots{}\}

ДГ руками помахал тут, ну и я помахаю по причине
отсутствия времени доказывать

А, нет, вот, кажется:
По аксиоме степени ∀x\exists \{x, ∅\}∀y(y \in \{x, ∅\} \leftrightarrow y \in x)
∀x\exists \{x, ∅\}∀y((y \in \{x, ∅\} \to y \in x)\&(y \in x \to y \in \{x, ∅\}))
\lnot y \in ∅, значит (y \in x \to y \in x) = ⊤
∀x\exists \{x, ∅\}∀y((y \in \{x, ∅\} \to y \in x)\&⊤)
∀x\exists \{x, ∅\}∀y(y \in \{x, ∅\} \to y = x)   более слабое условие
\item x = ∅
P(∅) = \{∅\}
\end{enumerate}
\subsubsection{\exists !x(∀y.\lnot (y \in x))}
\label{sec-15-1-3}
\exists x(∀y.\lnot (y \in x)) \& ∀a∀b((∀y.\lnot (y \in a)) \& (∀y.\lnot (y \in b)) \to a = b)
Первое по определению пустого множества и аксиоме выделения с ⊥
∀y.(\lnot y \in \{\}) \& ∀y.(\lnot y \in \{\}) \to ∀p((p\in x \to p\in y) \& (p\in y \to p\in x))
Второе как-то через ∅_1 \in ∅₂ и обратное включение
На основании того, что мы подставляем наши пустые множества, импликация
вырождается в ⊤ \to ⊤
\subsubsection{x ∩ y существует}
\label{sec-15-1-4}
по теореме выделения
∀x\exists b∀y(y \in b \leftrightarrow (y \in x \& \phi(y)))
∀y(y \in x ∩ y \leftrightarrow (y \in x \& t \in y))
\subsection{Аксиоматика ZFC}
\label{sec-15-2}
\subsubsection{Аксиома равенства}
\label{sec-15-2-1}
∀x∀y∀z((x = y \& y \in z) \to x \in z)
Eсли два множества равны, то любой элемент лежащий в первом,
лежит и во втором
\subsubsection{Аксиома пары}
\label{sec-15-2-2}
∀x∀y(\lnot (x=y) \to \exists p(x \in p \& y \in p \& ∀z(z \in p \to (x = z \lor y = z))))
x \ne  y, тогда сущ. \{x, y\}
\subsubsection{Аксиома объединений}
\label{sec-15-2-3}
∀x(\exists y(y\in x) \to \exists p∀y(y \in p \leftrightarrow \exists s(y \in s \& s \in x)))
Eсли x не пусто, то из любого семейства множеств можно
образовать „кучу-малу“, то есть такое множество p,
каждый элемент y которого принадлежит по меньшей мере
одному множеству s данного семейства s x
\subsubsection{Аксиома степени}
\label{sec-15-2-4}
∀x\exists p∀y(y \in p \leftrightarrow y \in x)
P(x) - множество степени x (не путать с 2ˣ - булеаном)
Это типа мы взяли наш x, и из его элементов объединением и
пересечением например понаобразовывали кучу множеств, а потом
положили их в p.
\subsubsection{Схема аксиом выделения}
\label{sec-15-2-5}
∀x\exists b∀y(y \in b \leftrightarrow (y \in x \& \phi(y)))
Для нашего множества x мы можем подобрать множество побольше,
на котором для всех элементов, являющихся подмножеством x
выполняется предикат.
\subsubsection{Аксиома выбора (не входит в ZF по дефолту)}
\label{sec-15-2-6}
Если a = Dj(x) и a \ne  0, то x \in a \ne  0
\subsubsection{Аксиома бесконечности}
\label{sec-15-2-7}
\exists N(∅ \in N \& ∀x(x \in N \to x ∪ \{x\} \in N))
\subsubsection{Аксиома фундирования}
\label{sec-15-2-8}
∀x(x = ∅ \lor \exists y(y \in x \& y ∩ x = ∅))
∀x(x \ne  ∅ \to \exists y(y \in x \& y ∩ x = ∅))
Равноценные формулы.

Я бы сказал, что это звучит как-то типа
"не существует бесконечно вложенных множеств"
\subsubsection{Схема аксиом подстановки}
\label{sec-15-2-9}
∀x\exists !y.\phi(x,y) \to ∀a\exists b∀c(c \in b \leftrightarrow (\exists d.(d \in a \& \phi(d, c))))
Пусть формула \phi такова, что для при любом x найдется единственный y
такой, чтобы она была истинна на x, y, тогда для любого a
найдется множество b, каждому элементу которого c можно сопоставить
подмножество a и наша функция будет верна на нем и на c
Типа для хороших функций мы можем найти множество с отображением из
его элементов в подмножество нашего по предикату.
\section{Ticket 14: oрдиналы}
\label{sec-16}
\subsection{Ординальные числа}
\label{sec-16-1}
\begin{itemize}
\item Определение вполне упорядоченного множества (фундированное
с линейныи порядком).
\item Определение транзитивного множества
Множество X транзитивно, если
∀a∀b((a \in b \& b \in x) \to a \in x)
\item Ординал - транзитивное вполне упорядоченное отношением \in мн-во
\item Верхняя грань множества ординалов S
C | \{C = min(X) \& C \in X | X = \{z | ∀(y\in S)(z ≥ y)\}\}
C = Upb(S)
Upb(\{∅\}) = \{∅\}
\item Successor ordinal (сакцессорный ординал?)
Это b = a' = a ∪ \{a\}
\item Предельны ординал
Ординал, не являющийся ни 0 ни successor'ом.
\item Недостижимый ординал
$\epsilon$  - такой ординал, что $\epsilon = w^{\text{\epsilon }}$
$\epsilon_0$ = Upb(w, w$^{\text{w}}$, w$^{\text{w}}$$^{\text{w}}$, w$^{\text{w}}$$^{\text{w}}$$^{\text{w}}$, \ldots{}) - минимальный из $\epsilon$
\item Канторова форма - форма вида ∑$(a*w^b+c)$, где $b$ - ординал, последовательность
строго убывает по $b$. Есть слабая канторова форма, где вместо a (a \in N)
пишут $a$ раз $w^b$. В канторовой форме приятно заниматься сложениями и
прочим, потому что всякие upb - слишком ниочем.
\end{itemize}
\subsection{Операции над ординальными числами}
\label{sec-16-2}
\subsubsection{Стабилизация убывающей последовательности}
\label{sec-16-2-1}
Допустим, что есть убывающая последовательность ординалов x_1,x₂\ldots{}
Возьмем ординал x_1 + 1 = x₀. Тогда \{x_1, x₂, \ldots{}\} \in x₀. x₀ не пусто,
значит там есть минимальный элемент по определению порядка на ординале.
Пусть этот элемент - m. Тогда поскольку m \in x₀, то m = xᵢ для какого-то
i нашей убывающей последовательности.
\begin{enumerate}
\item Последовательность убывает нестрого.
Тогда все xₖ ≤ m, для k > i. Это выполняется, если xₖ = xᵢ, тогда
последовательность стабилизируется в m.
\item Последовательность убывает строго.
Тогда все xₖ < m для k > i, но m - минимум множества. Противоречие.
Убывающей строго последовательности ординалов не существует.
\end{enumerate}
\subsubsection{Арифметические операции через Upb}
\label{sec-16-2-2}
Пусть lim(a) = предельный ординал a
\begin{align*}
$x + 0      &= x$ \\
$x + c'     &= (x + c)'$ \\
$x + lim(a) &= Upb\{x + c | c < a\}$ \\
 \\
$x * 0      &= 0$ \\
$x * c'     &= x * c + x$ \\
$x * lim(a) &= Upb\{x * c | c < a\}$ \\
 \\
$x \^{} 0      &= 1$ \\
$x \^{} c'     &= x^c * x$ \\
$x \^{} lim(a) &= Upb\{x^c | c < a\}$
\end{align*}

Ну вот короче можно так, только приходится много думать
как реализовывать Upb. Или только у меня так.

2$^{\text{w}}$ = Upb(2, 4, 8, \ldots{}) = w
\subsubsection{Арифметические операции через Канторову форму}
\label{sec-16-2-3}
Хорошо описано в этой статье:
\href{http://www.google.ru/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&ved=0CB4QFjAA&url=http://www.ccs.neu.edu/home/pete/pub/cade-algorithms-ordinal-arithmetic.pdf&ei=FDW6\lor JOYNuvXyQPd0ILQBQ&usg=AFQjCNENBOBOdKbbqBYN3iFhmAu_jFD2Sw&sig2=1UISFzJ_21I8f1YScX7Tkw&bvm=bv.83829542,d.bGQ&cad=rjt}{Algorithms for Ordinal Arithmetic}
Переписывать довольно громоздко, учитывая количество вспомогательных
функций. Есть в моем гитхабе (\emph{volhovm/mathlogic}) реализованное
\section{Ticket 15: кардиналы}
\label{sec-17}
\subsection{Кардинальные числа}
\label{sec-17-1}
Будем называть множества равномощными, если найдется биекция.
Будем называть A не превышающим по мощности B, если найдется
инъекция A \to B (|A| ≤ |B|)
Будем называть А меньше по мощности, чем B, если |A| ≤ |B| \& |A| \ne  |B|
Кардинальное число - число, оценивающее мощность множества.
Кардинальное число ℵ - это ординальное число a, такое что
∀ x ≤ a |x| ≤ |a|
ℵ₀ = w по определению; ℵ_1 = минимальный кардинал, следующий за ℵ₀
Кардинальное число ℶ - это ординальное число а, такое что
ℶᵢ = P(ℶᵢ₋_1)
ℶ₀ = ℵ₀
Континуум-гипотеза формулируется таким образом: |P(ℵ₀)| = ℵ_1 или ℶ_1 = ℵ_1
В 40 году Гёдель доказал недоказуемость отрицания Континуум-гипотезы
в терминах ZFC, в 60 Коэн сделал то же самое но без отрицания. Это все
в условиях непротиворечивости ФА. То есть в ZFC нельзя доказать или
опровергнуть континуум-гипотезу.
Сложение кардинальных чисел - |A| + |B| = |A∪B| если в них
нету общих элементов, иначе max(|A|, |B|), поскольку мы можем
построить двумерную таблицу из перес. элементов.
Остальное есть на вики и вряд ли нужно вообще.
\subsection{Диагональный метод Кантора}
\label{sec-17-2}
Докажем, что для любого множества |x| < |P(x)|
Воспользуемся диагональным методом Kантора
Пусть |x|=|P(x)|
Выпишем таблицу, в которой  столбцу p и строке q соответствует
1, если в множестве X лежит p, а в множестве P(X) лежит
множество, содержащее в себе p. Построим ключевое мн-во t:
элемент лежит в t, если на i-й диагональной позиции не стоит 1
и наоборот. То есть это множество всех таких элементов из X,
которым по биекции соответствует множество о чем угодно, но не
о самом элементе (не включающее элемент).
t состоит из подмножеств X, тогда оно должно лежать в P(X).
Докажем, что строка t не присутствует в таблице, сравнив ее с
каждой другой строкой - от каждой n-й строки отличается в n-й
столбце по построению.
Противоречие - t нет в таблице, но t \in P(X).
\subsection{Теорема Лёвингейма-Скулема}
\label{sec-17-3}
\begin{itemize}
\item Назовем мощностью модели мощность ее носителя (\lor или P или \lor ∪P).
M - модель, |M| - ее мощность, ну ясно.
\item Элементарная подмодель
Пусть M - модель фс первого порядка с носителем D. Пусть определено
D_1 ⊂ D, тогда структура M_1 построенная на D_1 так, что в ее интерпретации
лежит все, что и в интерпретации M, кроме элементов, взаимодействующих
с M $\backslash$ M_1 (сужение области определения на D_1), называется \textbf{элементарной}
\textbf{подмоделью}, если:
\begin{enumerate}
\item Любая функция ФС, над которой рассматривается M, замкнута на
D_1 (то есть если a \in D_1, b \in D_1, \ldots{} то f(a, b, \ldots{}) \in D_1)
\item Любая формула A(x_1\ldots{}xₙ) теории при любых аргументах из D_1,
истинная в M истинна и в M_1.
\end{enumerate}
\item Элементарная подмодель теории - модель теории
Рассмотрим формулу А, она общазначима в М, значит и в М_1, тогда M_1 корректна.
\item Счетно-аксиоматизируемая теория - множество аксиом ФС имеет мощность ℵ₀
\item ФА и ТМ счетно-аксоиматизируемые
\item Пусть M - модель, T - мн-во формул теории. Тогда \exists M_1 : |M_1| = max(|T|, ℵ₀)
Нужно построить необходимое предметное множество и доказать,
что модель на нем - это подмодель.
\begin{enumerate}
\item Построение множества
Пусть у нас есть множество D', тогда D'' = D' ∪ P, где P - некоторое
множество формул добавленное при рассмотрении формул D' по одной.
A(y, x_1\ldots{}xₙ) - n-местная формула из Т. Фиксируем x_1\ldots{}xₙ из D'.
\begin{itemize}
\item Если А = И или А = Л (тождественно) при любом y \in D - пропустим формулу
\item Если А = И или А = Л при каких-то y \in D' - пропустим формулу
\item \exists y: A(y,..) = И, но при этом ∀y\in D' A(y,..) = Л - тогда добавим один из
тех у, на которых формула истинна, в D''. Добавим еще констант, которые
нужны для вычисления А. Типа если В D' не хватает переменных для того,
чтобы показать что A может принимать истинностное значение, сгенерим
и добавим такое.
\end{itemize}
Переход от предыдущего множества к текущему увеличивает его не более чем на
ℵ₀ * |T| * |D'| - max(ℵ₀, T)
Рассмотрим D₀, D₀ ⊂ D такое, что в него входят те элементы носителя,
соответствующие константам, упоминающимся в Т. Если оно пустое -- добавим
какую-нибудь константу из D. Оно ляжет в начало счетной последовательности
D₀ ⊂ D_1 ⊂ \ldots{} (каждый переход описан выше). D* = ∪Dᵢ.
D* - нужное нам множество. |D*| = max(ℵ₀, T)
\item Проверка структуры
Индукция по структуре.
\begin{itemize}
\item База. Предикат.
P(f_1(x_1\ldots{}xₙ), \ldots{}, fₖ(x_1\ldots{}xₙ)). Если x_1\ldots{}xₙ взяты из D*, то они были
добавлены на некотором шаге, значит \exists t | xᵢ \in Dₜ. Тогда на шаге Dₜ₊_1
лежат результаты функций f_1\ldots{}fₖ. по построению. Тогда оценка формулы
сохраняется.
\item Переход
Связки X\&Y, X\lor Y, X\to Y, \lnot X работают на сужении модели и оценка сохр.
\begin{itemize}
\item \exists yB(y, x_1\ldots{}xₙ). Фиксируем x_1\ldots{}xₙ из D*.
\begin{enumerate}
\item A была тождественно истинна или ложна - все ОК
\item А принимала значения разных знаков
Каждый xᵢ добавлен на каком-то шаге, тогда возьмем максимальный
шаг t, в Dₜ₊_1 уже лежат все эти xᵢ.
Тогда по построению Dₜ₊_1 мы добавили нужный y такой что B(y, x_1\ldots{}xₙ)
определено и выполнено в M.
Значит B выполнено в M* по индукции, тогда A истинна в M*.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\item ∀yB(y, x_1\ldots{}xₙ).
\begin{enumerate}
\item Тождественно - ОК
\item Принимает значения разных знаков
Если оно истинно в M, тогда оно истинно в M* по 1 пункту перехода.
Если ∀yB(y, x_1\ldots{}xₙ) было ложно на t-шаге, тогда на t+1 шаге мы
здоровски исправили ситуацию, положив в мир y на котором оно истинно.
Если оно было истинно, то по пункту 2 пошло дальше.
\end{enumerate}
Таким образом, D* - подмодель нашего множества, |D*| = ℵ₀ + |T|
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Парадокс Скулема}
\label{sec-17-4}
Мнимый парадокс Сколема формулируется так:
Возьмем теорию, прикрутим модель с аксиоматикой ZF. Модель
будет счетно-аксиоматизируемой потому что ZF.
Утверждается, что в ZF $\vdash \exists x(|x| = ℶ_1)$ - это доказывает диагон.
метод Кантора.
Тогда получается что по теореме Лёвингейма-Скулема у нашей
модели есть подмодель размером ℵ₀ + ℵ₀(счетно-акс) = ℵ₀, но
мы можем взять то самое x | |x| = ℶ_1, и его занумеровать, выходит.

Формальный подход не допускает этого конфликта ввиду одного
простого факта:
Рассмотрим отношение существования несчетного мн-ва в R.
$ZF \vdash \lnot \exists f$(f - биецкия между w и P(w)) \& \exists f(f - биецкия между w и w∪w)
// второе гарантирует счетность
Первый аргумент конъюнкции - \lnot \exists f(∀x∀y(<x,y>\in f \leftrightarrow x\in A\&x\in B))
<x,y> - пара (типа \{x, y, \{x\}\})
Тогда это значит, что в носителе модели нет такого f, что он
бы представлял собой объединение пар.
Собственно, по теореме Лёвингейма-Скулема у нас любая подмодель
будет иметь счетный носитель. Нет никакого противоречия, потому
что мы все еще работаем со счетным количеством множеств, а
отсутствие биекции все так же выражается отсутствием множества
в носителе.
\section{Ticket 16: неполнота ФА}
\label{sec-18}
\subsection{Теорема о трансфинитной индукции}
\label{sec-18-1}
Пусть есть формула с одной свободной переменной a(x)
a истинна, если
\begin{enumerate}
\item a(0)
\item Если для любого конечного p - ординала мы можем
показать следование \{ q < p => a(p) \}, то a(p) истинно.
\end{enumerate}

Без док-ва, не требуется.

\subsection{Построение S∞}
\label{sec-18-2}
Мы строим еще одну теорию I порядка.
По сути, мы вкладываем ФА в нашу теорию так, что
любое доказательство ФА работает в S∞ и мы можем доказать
доказать непротиворечивость любого "импортированного" д-ва

\begin{enumerate}
\item Формулы:
Оставим связки ∀x, \lor , \lnot 
Заметим, что \{\lor , \lnot \} полно для \{0, 1\}.
\item Доказательство
Доказательством является дерево утверждений, в
узлах которого правли, причем если дерево
растет вверх, то правила действуют сверху вниз.
\item Аксиомы:
\begin{enumerate}
\item все термы ФА без переменных типа θ_1=θ₂ (корректные)
\item все термы вида \lnot (θ_1=θ₂) если [θ_1]\ne [θ₂] (некорректные, все остальн.)
\end{enumerate}
\item Правила:
Примечание: в правилах используются боковые формулы,
они могут отсутствовать. Это сделано для формализации
того факта, что мы можем применять правило для двух любых
элементов нашей дизъюнкции или вроде того.
Примечение: org-mode подчеркивает a, если "$_{\text{a}}$\_"
\begin{enumerate}
\item Структурные
\begin{enumerate}
\item Перестановка
\uline{a\lor b\lor γ\lor σ}
a\lor γ\lor b\lor σ
\item Сокращение
\uline{a\lor b\lor b\lor γ}
a\lor b\lor γ
\end{enumerate}
\item Сильные
\begin{enumerate}
\item Ослабление
\uline{γ}
a\lor γ
\item Де-Морган
\uline{(\lnot a)\lor γ$_{\text{(\lnot b)}}$\lor γ}
\lnot (a\lor b)\lor γ
\item Отрицание
\uline{a\lor γ\_\_}
(\lnot \lnot a)\lor γ
\item Квантификация
\uline{\lnot a(t)\lor γ}
\lnot ∀x.a(x)\lor γ
\item Бесконечная индукция
\uline{a(0\textasciitilde{})\lor γ$_{\text{a}}$(1\textasciitilde{})\lor γ} \ldots{} \uline{a(r\textasciitilde{})\lor γ}\ldots{}
∀xa(x)\lor γ
\end{enumerate}
\item Сечение (для облегчения жизни)
\uline{γ\lor a$_{\text{\lnot a\lor δ}}$}
γ\lor δ
\end{enumerate}
\item Порядки
Каждой формуле в дереве соответствует порядок, причем
посылке и заключению (выше и ниже \uline{\_}) слабого правила
вывода соответствует один порядок, а порядковое число,
отнесенное заключению сильного правила или сечения, больше
порядковых чисел, отнесенных соотвтетствующим посылкам.
Порядковые числа - это ординалы, они могут быть достижимыми,
но не конечными - пусть формула какая-нибудь околорекурсивная
типа Ф(x): Ф(0) = A \to A, Ф(1) = A \to A \to A, Ф(2) = A \to A \to A \to A.
Тогда пусть мы хотим доказать ∀x.Ф(x) - по бесконечной
индукции порядок термов будет увеличиваться, а порядок
∀x.Ф(x) будет w. Именно из-за этого факта мы используем
в доказательстве теоремы об устранении сечений трансфинитную
индукцию по порядку - ведь обычной индукции мало для порядков
больших w.
\item Степень
Степень сечения - количество связок в \lnot a.
Степень доказательства - наибольшая степень сечения в дереве.
Степень всегда конечна - любая формула в ФА содержит конечное
число связок, а при трансляции нет возможности увеличить
их количество. Тогда трансфинитная индукция по термам, в
которых в сечении количество связок растет до бесконечности,
невозможно.

\item Нитью называется последовательность формул от начальной до
конечной. Все нити в доказательстве конечны, поскольку если в начальной
формуле стоит ординал, последовательность в нити не возрастает, а эти
числа убывают с применением строгого правила или сечения. Мы знаем,
что строго убывающая бесконечная последовательность ординалов не существует.
Добавим правило, что последовательность применения слабых правил подряд
была всегда конечна
\item Теорема в S∞ - выражение, которое может стоять в заключительной формуле
вывода
\end{enumerate}
\subsection{Теоремы об эквивалентности ФА и S∞}
\label{sec-18-3}
\subsubsection{Лемма 1: В S∞ выводимо A\lor \lnot A}
\label{sec-18-3-1}
А либо корректна, либо некорректна, тогда
\uline{A}
\lnot A\lor A     ослабление

\uline{\lnot A}
\uline{A\lor \lnot A}   ослабление
\uline{\lnot A\lor A}   перестановка
\subsubsection{Лемма 2: В S∞ выводимо s\ne t\lor \lnot A(s)\lor A(t)}
\label{sec-18-3-2}
Если выводимо A(s), s = t, то выводимо A(t) (все вхождения меняем)
если s=t, то выводимо \lnot A(t)\lor A(t), потом сделаем ослабление
если s\ne t, то она аксиома (некорректная) и ослабим.
\subsubsection{Лемма 3: всякая выводимая в S замкнутая формула А является теоремой S∞}
\label{sec-18-3-3}
Докажем, что если что-то доказуемо в ФА, то его эквивалент
доказуем и в S∞.
$\vdash ₚₐA => \vdash ₛA'$
Схема док-ва
Рассмотрим доказательство в ФА, оно состоит из
β_1'\ldots{}βₙ', оттранслируем каждое в βᵢ \in S∞ (по полноте \{\lnot , \lor \} это возможно)
Тогда можно сделать дерево, в котором начальные формулы - аксиомы S,
а правила вывода - MP, GEN.

Рассмотрим формулу A = βᵢ
\begin{enumerate}
\item B \to C \to B, те \lnot B \lor (\lnot  C \lor B)
Из замкнутости A следует замкнутость B
\lnot B \lor B выводима по Л1, тогда ослабим с \lnot C, переставим.
\item (B \to C) \to (B \to C \to D) \to B \to D
\lnot (\lnot B \lor C) \lor (\lnot (\lnot B \lor (\lnot C \lor D)) \lor (\lnot B \lor D))
По Л1 выводимо \lnot (\lnot B \lor C) \lor (\lnot B \lor C),
(\lnot B \lor \lnot C \lor D) \lor \lnot (\lnot B \lor \lnot C \lor D)
Тогда можно по перестановке, сечению (с С) и сокращению
доказать (B \to C \to D) \to (B \to C) \to (B \to D)
что одно и то же, см дедукцию в предикатах
\item (B \to C) \to (B \to \lnot C) \to \lnot B
\lnot (\lnot B \lor C) \lor \lnot (\lnot B \lor \lnot C) \lor \lnot B
\begin{enumerate}
\item \lnot B \lor B                        л1
\item \lnot \lnot \lnot B \lor B                      отрицание
\item \lnot (\lnot \lnot B \lor C) \lor \lnot \lnot \lnot B \lor B         ослабление
\item \lnot \lnot \lnot B \lor \lnot (\lnot \lnot B \lor C) \lor B         перестановка
\item \lnot \lnot \lnot B \lor B \lor \lnot \lnot C                аналогично + еще перестановка
\item \lnot C \lor \lnot \lnot C                      лемма
\item \lnot C \lor B \lor \lnot \lnot C                  ослабление + перестановка
\item \lnot (\lnot \lnot B \lor C) \lor B \lor \lnot \lnot C          де-морган от 6 и 8
\item \lnot \lnot C \lor \lnot (\lnot \lnot B \lor C) \lor B          перестановка 8
\item \lnot (\lnot \lnot B \lor \lnot C) \lor \lnot (\lnot \lnot B \lor C) \lor B де-морган от 4 и 9
\end{enumerate}
Ну вот мы доказали что-то очень похожее на то, что нужно было.
Там контрпозиция, шмяк шмяк, готово.
\item Видимо, примерно все формулы так доказываются.
\item ∀x.B(x) \to B(t)
\lnot ∀x.B(x) \lor B(t)
По л1 \lnot B(t) \lor B(t), потом квантификация по 1 элем.
\item B(t) \to \exists x.B(x)
B(t) \to \lnot ∀x.B(x) (что заметно отличается от ∀x.\lnot B(x))
\lnot B(t) \lor \lnot ∀x.B(x)
Не, я не знаю. Но точно можно! По бесконечной индукции мож как-то.
Или там сечение хитрое.
\end{enumerate}

А еще есть аксиомы ФА
\begin{enumerate}
\item a = b \to a' = b'
\lnot (a = b) \lor a' = b'
\begin{itemize}
\item если a = b, то a' = b', это аксиома S∞,
тогда по ослаблению добавим \lnot (a = b)
\item если a \ne  b, то она же и аксиома
\end{itemize}
\item a = b \to a = c \to b = c
a \ne  b \lor a \ne  c \lor b = c
a \ne  b \lor \lnot (x = c) @ b \lor (x = c) @ c     по лемме 2
\item a' = b' \to a = b
Аналогично 1
\item \lnot (a' = 0)
Аксиома, поскольку a' всегда имеет с 0 разные значения
\item a + b' = (a + b)'
TODO
\item a + 0 = a
Аксиома, поскольку это вседа равенство
\item a * 0 = 0
аналогично 6
\item a * b' = a * b + a
TODO
\item \phi[x:=0] \& ∀x.(\phi \to \phi[x:=x']) \to \phi
\lnot B(0) \lor \lnot ∀x(\lnot B(x)\lor B(x')) \lor B(0)         лемма 1 и перестановка
\lnot B(0) \lor \lnot (\lnot B(0) \lor B(1)) \lor \ldots{}           можно показать по индукции
\ldots{} \lor \lnot (\lnot B(k) \lor B(k')) \lor B(k')   (ослабление, перестановка, де-морган)
\lnot B(0) \lor \lnot (∀x(\lnot B(x) \lor B(x'))) \lor B(k')    k раз квантификация, перестановки, сокращ.
Применим бесконечную индукцию относительно первого
и третьего терма и получим что надо.
\end{enumerate}

Окей, с аксиомами разобрались.
И еще есть два правила вывода
\begin{enumerate}
\item MP
B            условие
\lnot B \lor A       условие
A            сечение
\item GEN
B(x)         условие
Продвигаясь от этой формулы вверх можно поменять все
x на k, тогда верно
$$\vdash B(k)$$
На основании принципа бесконечной индукции доказываем ∀xB(x)
\item A \to B(t) => A \to ∀x.B(x)
\lnot A \lor B
Заменим все вхождения перменной в доказательстве в
ФА формулы \lnot A \lor B на 0, 1, 2\ldots{},
тогда по бесконечной индукции:
$\lnot A \lor B(0), \lnot A \lor B(1), \ldots{} \vdash \lnot A \lor ∀x.B$   (только B(0) \lor \lnot A везде)
\item A(t) \to B => \exists x.A(x) \to B
$\lnot A \lor B \vdash \lnot \lnot ∀x.(\lnot A(x)) \to B$
Заменим все вхождения свободной перменной t в ФА на конкретные.
Получим счетное мн-во д-в \lnot A(0) \lor B, \lnot A(1) \lor B, \ldots{}
по беск. индукции
∀x.\lnot A(x) \lor B
\lnot \lnot ∀x.\lnot A(x) \lor B -  навесили двойное отрицание
\end{enumerate}
\subsubsection{Следствие: непротиворечивость S∞ влечет непротиворечивость S}
\label{sec-18-3-4}
Пусть в S доказуемо \lnot (0=0), тогда оно доказуемо и в
S∞, тогда
\uline{A\lor 0=0$_{\text{\lnot }}$(0=0)\lor A}          Аргументы получаются по ослаблению
\uline{A\lor A}
A
\subsection{Теорема Генцена об устранении сечений}
\label{sec-18-4}
\subsubsection{Лемма: сильные правила 2, 3, 5 обратимы}
\label{sec-18-4-1}
Правила обратимы и их д-во имеет порядок и степень не больше,
чем первоначальное
Нам дают доказательство формулы, мы строим новое дерево,
в котором из результата следуют посылки.
\begin{enumerate}
\item Правило Де-Моргана
\lnot (B \lor E) \lor D
Рассмотрим вывод формулы. Проследим вхождения
подформул \lnot (B \lor E)  вормулы, которые соответствуют
вхождению в конечную формулу (то есть не те, которые
исчезают в сечении). Мы пройдем через всякий случай
применения слабого правила и сильные, когда \lnot (B \lor E)
является боковой формулой. Остановка произойдет
либо в ослаблении $( F \vdash \lnot (B \lor E) \lor F )$ либо в Де-Моргане
$( \lnot B \lor F, \lnot E \lor F \vdash \lnot (B \lor E) \lor F )$. Совокупность таких
вхождений формулы назовем ее \textbf{историей}.
Если все вхождения формулы \lnot (B \lor E) в ее истории заменить
на \lnot B, то в результате получится вывод \lnot B \lor D. Аналогично
можем вывести \lnot E \lor D.
\item Правило отрицания
\lnot \lnot B \lor D
Заменим все вхождения \lnot \lnot B в ее истории на B, получим
вывод B \lor D
\item Бесконечная индукция
∀xB(x) \lor D
Заменим все вхождения ∀xB(x) в ее истории (1 элемент) на
B(k) (причем если мы уткнулись в бесконечную индукцию,
выберем только ту ветку, которая соответствует B(k))
Тогда для любого k получим вывод B(k)
\end{enumerate}
\subsubsection{Теорема: устранение сечения}
\label{sec-18-4-2}
Если для A в S∞ существует вывод (m, a), то существует
вывод в S∞ (n, 2ᵃ), где n < m
Докажем через трансфинитную индукцию по порядку a вывода A
\begin{itemize}
\item База: порядок вывода 0
Вывод не содержит сечений и его степень 0
\item Переход: пусть теорема верна для выводов порядков меньших a
Будем продвигаться вверх по выводу, пока не встретим первое
применение сильного правила или сечения.
\begin{enumerate}
\item Сильное правило
Пусть его посылки занумерованы порядковыми числами aₗ
Согласно индуктивному предположению, для этих посылок
существует дерево вывода F со степенью < m и порядком 2$^{\text{(aᵢ)}}$.
Заменим таким деревом то поддерево данного дерева вывода,
заключительной формулой которого служит рассматриваемое
вхождение F. Сделав так со всеми посылками мы получим новое
дерево для A, отнесем ему порядковое число 2ᵃ > 2$^{\text{(aᵢ)}}$
(пояснение от меня, потому что я чет долго доганял - каждую
посылку заменяем по индукции на ее модное новое дерево
от нее самой же).
\item Сечение
Значит имеем что-то на уровне
\uline{C\lor B\_$_{\text{\lnot B\lor D}}$}
C\lor D
Согласно индуктивному предположению для C\lor B и \lnot B\lor D существуют
выводы степеней меньших m и порядков 2$^{\text{a_1}}$, 2$^{\text{a₂}}$. Рассмотрим
разные случаи строения B:
\begin{enumerate}
\item B - это элементарная формула. Одна из формул B и \lnot B есть
аксиома. Пусть K - та, которая не аксиома.
По предположениию поддерево основного дерева вывода с K
может быть заменено другим со степенью n и порядка 2$^{\text{(a}_{\text{i}}\text{)}}$
(i = 1 или 2, смотря в какой посылке K).
В этом новом дереве расмотрим историю K, начальные формулы
в которой могут возникнуть только по ослаблению (а исчезать
по сечению). Поэтому удаление всех вхождений K из истории
приводит к построению дерева вывода для D или C порядка
2$^{\text{aᵢ}}$. Отсюда с помощью ослабления получаем дерево вывода
для C \lor D порядка 2$^{\text{a}}$. Степень меньше m (одно сечение убрали).
\item B - это \lnot E, тогда посылки выглядят как
C\lor \lnot E, \lnot \lnot E\lor D
Существует дерево вывода для \lnot \lnot E\lor D степени < m и порядка 2$^{\text{a₂}}$
В силу леммы об обратимости можно построить дерево вывода
E\lor D порядка 2$^{\text{a₂}}$ степени < m
Кроме того существует дерево вывода степени < m и порядка 2$^{\text{a_1}}$
для левой посылки, тогда построим из них новое дерево
вывода
\uline{E\lor D}   \uline{C\lor \lnot E}
\uline{D\lor E\_$_{\text{\lnot E\lor C}}$}
\uline{D\lor C}
C\lor D
Степень выделенного здесь сечения на единицу меньше общего
числа связок и кванторов в \lnot E, которое само по себе ≤ m.
Формуле C\lor D можно присвоить порядковое число C \lor D по свойству
посылок новог сечения.
\item B - это E\lor F, посылки:
C\lor E\lor F, \lnot (E\lor F)\lor D
Существует дерево вывода для правой посылки < m и порядка 2$^{\text{a₂}}$,
по лемме об обратимости существуют выводы степеней < m и порядка
2$^{\text{a₂}}$ для \lnot E\lor D и \lnot F\lor D (по Де-Моргану). По предположению индукции
есть еще дерево вывода для левой посылки.
Из последних трех построим такое:
\uline{C\lor E\lor F\_$_{\text{\lnot F\lor D}}$}
   \uline{C\lor E\lor D}
   \uline{C\lor D\lor E\_\_\_$_{\text{\lnot E\lor D}}$}
       \uline{C\lor D\lor D}
C\lor D
Степень сечения уменьшили (в каждом на 1), в формуле
C\lor E\lor D можно дать порядок $2^{\max(a_1, a₂)}$+1, а остальным - $2^a$
\item B - это ∀xE, посылки:
C\lor ∀xE  (\lnot ∀xE)\lor D
По индуктивному предположению для левой посылки можно построить
дерево вывода (< m,2$^{\text{a_1}}$). В силу указания в начале 2 леммы о
эквивалентности S∞ и ФА (если $\vdash A(t), t=s, то \vdash A(s)$) и леммы
об обратимости для любого постоянного терма z существует вывод
C\lor E(z).
Можем и правую посылку заменить (< m, 2$^{\text{a₂}}$) по инд.предположению
Тогда в правой посылке история \lnot (∀xE) может начинаться либо
с ослабления либо с квантификации.
Заменим на C все такие начала - если это ослабление, то просто
подменим вместо \lnot (∀xE) новое C, если квантификация, то
\uline{\lnot E(t)\lor F\_\_}         \uline{C\lor E(t)\_$_{\text{\lnot E}}$(t)\lor F}   //первое мы взяли из левой посылки
\lnot (∀xE(x))\lor F   =>          C\lor F
В результате мы получили дерево вывода C\lor D
Степень меньше m, поскольку связку мы одну убрали
\textbf{тут еще ОЧЕНЬ АДОВЫЕ оценки порядка C\lor D, но он 2$^{\text{a}}$}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsubsection{Следствие: устранение всех сечений}
\label{sec-18-4-3}
Воспользуемся леммой об устранении сечения, пока степень вывода
не станет равна нулю. Тогда порядок будет что-то на уровне степенной
башни из двоек, в вершине которой первоначальная степень, а количество
двоек -- количество применения леммы.
\subsubsection{Следствие: S∞ непротивроечива}
\label{sec-18-4-4}
Если S∞ противоречива, в ней докажется $0\ne 0\lor 0\ne 0\lor \dotsb \lor 0\ne 0$.
В ее истории появление 0\ne 0 может быть только из-за ослабления,
но тогда посылкой ослабления тоже будет 0\ne 0. Если в д-ве есть
сечения, мы можем перестроить его, устранив все сечения, а затем провести
рассуждения вновь и увидеть, что такая формула недоказуема, а значит
S∞ непротиворечива, значит и ФА тоже непротиворечива.
\section{Ключевые фигуры}
\label{sec-19}
\begin{itemize}
\item Станислав Яськовски - 1906
Aлгебра Яськовского, один из первых исследователей ИИВ
\item Герхард Генцен - 1909
Теорема об устранении сечения (1935)
\item Курт Гёдель - 1906
Теоремы о непротиворечивости - 1930
Чуть ли не все остальное
\item Сол Крипке - 1940
Семантика Крипке - 1960-1970
\item Дэвид Гильберт - 1862, Пауль Бернайс - 1888
Основания математики - 1934, 39
\item Их достаточно много, а времени мало.
\end{itemize}
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
